<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title><![CDATA[SOME NOTES]]></title>
  <link href="somenotes.cc/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="somenotes.cc/"/>
  <updated>2022-10-20T14:56:26+08:00</updated>
  <id>somenotes.cc/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[]]></name>
  </author>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[李永乐谈教育]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16662378455193.html"/>
    <updated>2022-10-20T11:50:45+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16662378455193.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<h3><a id="%E6%8C%96%E6%8E%98%E5%AD%A9%E5%AD%90%E7%9A%84%E5%85%B4%E8%B6%A3" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>挖掘孩子的兴趣</h3>
<ul>
<li>挖掘孩子兴趣，给孩子接触神奇世界的机会，接触世界和自然。</li>
<li>推荐给孩子看的一些资料：
<ul>
<li>神奇校车（适合幼儿园和小学生的课外读物）</li>
<li>学霸思维游戏（尤斯伯恩出版社）</li>
<li>螺丝钉（俄罗斯动画片 家用电器原理）</li>
<li>平博士密码（俄罗斯动画片 前沿科学和技术）</li>
<li>工作细胞（日本动画片 生物）</li>
<li>中国通史（中国记录片）</li>
<li>门捷列夫很忙（中国记录片）</li>
<li>被数学选中的人（中国记录片）</li>
</ul>
</li>
</ul>
<h3><a id="%E5%85%81%E8%AE%B8%E5%AD%A9%E5%AD%90%E6%9C%89%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84%E7%A9%BA%E9%97%B4%EF%BC%8C%E5%85%81%E8%AE%B8%E7%8A%AF%E9%94%99" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>允许孩子有自己的空间，允许犯错</h3>
<ul>
<li>小孩的认识是有逐渐成长的过程，不可拔苗助长</li>
<li>让·皮亚杰的认知的过程：图式，同化，顺应，平衡与不平衡。
<ul>
<li>通过外界刺激进行同化和顺应，在平衡-不平衡-平衡的变化过程中，让图式越来越丰富和完善，这就是认知的过程。</li>
<li>混乱和不平衡是学习的必经阶段（不要在疑惑时批评）</li>
<li>知识是建构出来的，而不是获得的。</li>
<li>你教孩子的过程就是目的，而不要把孩子学会当成目的。</li>
<li>在孩子对世界好奇时，比如给妈妈说“自行车”，要及时响应孩子，正确引导。</li>
</ul>
</li>
</ul>
<h3><a id="%E7%9B%B8%E4%BF%A1%E6%97%B6%E9%97%B4%E7%9A%84%E5%8A%9B%E9%87%8F" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>相信时间的力量</h3>
<ul>
<li>人的能力可以持续的成长变化，所以某一次失败并不意味着缺乏能力。</li>
<li>面对挫折时，不要灰心丧气，而要把注意力集中在具体的事情上，做到这一次比上一次更好，下一次比这一次更好，从而获得稳定的进步。</li>
<li>你有梦想的话，就要去捍卫它，时间就是最厉害的武器。也许每天我们只能前进一小步，一天两天一个月两个月过去了，你都不会发现自己有什么提高，但你永远不知道如果你每天努力一点点，十年、二十年之后，你会有多么惊人的进步。</li>
<li>在这个过程中，我们不用在乎一时的得失成败，更不追求一时的突飞猛进，只要持之以恒，就能获得巨大的收获。</li>
<li>无论孩子们面临什么样的困难，家长如果能一直相信和鼓励他，他就能克服困难，不断进步，取得最终的成功。</li>
<li>应该让孩子多多接触各个方面的知识，培养和寻找他的兴趣；理解孩子的认知过程和教育本身就是目的，给孩子充分的自由和成长的空间。以及，不停鼓励孩子持续努力，用发展的眼光看待自己，从而获得人生的成功。</li>
</ul>
<hr />
<p>来源：<a href="https://www.youtube.com/watch?v=5IY-1ujEGek">https://www.youtube.com/watch?v=5IY-1ujEGek</a></p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[人教人教不会，事教人一教就会]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16661745275803.html"/>
    <updated>2022-10-19T18:15:27+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16661745275803.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>今天看到了这句话，感觉说的挺在理的。</p>
<p>这其实从认识论的角度看，一件事在没有实践过之前，从对话或书本中了解的也只有感性认识，这种感性认识缺少细节，能了解的只有大概，没有体悟。而只有从真实做过之后，才会有印象深刻的理性认识，有了理性认识之后再来指导感性认识，反复循环，方能成事。</p>
<p>如果说生活中哪中体验比较容易有这种体会的话，容易想到的大概就是编程了，编程入门的时候总会有一个先读，再试的过程，在不断的读试、读试…循环中，才会开始有融会贯通的感觉，发现一些新东西（其实就是一个创新的过程）。</p>
<p>另外一个重要的点就是，时刻保持谦辈开放，对不了解的事情，不要低估其复杂性，也不要太高估其难度，试过才知道。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[回顾书本的一种方法：听书]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16660634790266.html"/>
    <updated>2022-10-18T11:24:39+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16660634790266.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>经网友介绍，试了下微软出的 <a href="https://azure.microsoft.com/zh-cn/services/cognitive-services/text-to-speech/">azure文本转语音</a> 技术，效果很自然，抖音上常见的影视解说也是用的这个。感觉完全可以做普通有声书的配音了，于是我迫不及待的把一本电子书导进去想生成一本有声书，可惜发现免费版一次只能生成3000字的文本，遂作罢。</p>
<p>弄到这里，才突然想到，微信读书也是可以听书的，于是也试了下。</p>
<p>微信这个效果和微软是没法比的，要生硬很多，但习惯了到也还好。听书最大的好处大概就是行动自由了，在做家务或开车的途中可以很好的帮助“消磨时间”。</p>
<p>我现在主要是听之前看过的书，因为听书现在不方便的地方是不好做笔记和划重点，但听看过的书的话就没这个问题了，而且听的时候就是一种回顾review，总会体会到一些不一样的内容，也不会有担心错过的焦虑。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[二十大报告]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16659823115291.html"/>
    <updated>2022-10-17T12:51:51+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16659823115291.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>今天开了20大，看了20大72页的报告全文，感觉总体上和之前看过<a href="16527676850179.html">《治国理政》</a>是一脉相承的。目标和主要任务都没有发生变化，摘录一些感兴趣的点吧。</p>
<h3><a id="%E7%9B%AE%E5%89%8D%E9%81%87%E5%88%B0%E7%9A%84%E9%97%AE%E9%A2%98%EF%BC%9A" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>目前遇到的问题：</h3>
<table>
<thead>
<tr>
<th>19大</th>
<th>20大</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td>发展不平衡不充分的一些突出问题尚未解决，发展质量和效益还不高，创新能力不够强，实体经济水平有待提高，生态环境保护任重道远</td>
<td>发展不平衡不充分问题仍然突出，推进高质量发展还有许多卡点瓶颈，科技创新能力还不强。生态环境保护任务依然艰巨。</td>
</tr>
<tr>
<td>民生领域还有不少短板，脱贫攻坚任务艰巨，城乡区域发展和收入分配差距依然较大，群众在就业、教育、医疗、居住、养老等方面面临不少难题</td>
<td>城乡区域发展和收入分配差距仍然较大。群众在就业、教育、医疗、<strong>托育</strong>、养老、住房等方面面临不少难题</td>
</tr>
<tr>
<td>社会文明水平尚需提高</td>
<td></td>
</tr>
<tr>
<td>社会矛盾和问题交织叠加，全面依法治国任务依然繁重，国家治理体系和治理能力有待加强</td>
<td></td>
</tr>
<tr>
<td>意识形态领域斗争依然复杂，国家安全面临新情况</td>
<td>意识形态领域存在不少挑战。确保粮食、能源、产业链供应链可靠安全和防范金融风险还需要解决许多重大问题</td>
</tr>
<tr>
<td>一些改革部署和重大政策措施需要进一步落实</td>
<td>重点领域改革还有不少硬骨头要啃。</td>
</tr>
<tr>
<td>党的建设方面还存在不少薄弱环节</td>
<td>一些党员、干部缺乏担当精神，斗争本领不强，实干精神不足，形式主义，官僚主义现象仍然比较突出。铲除腐败滋生土壤任务依然艰巨。</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>民生里多了个托育，是不是以后要搞托幼一体化幼儿园了？文明水平没有再提了，大概是说网络上的戾气谣言少了些。治理能力没有提了，不知道是不是因为政府的数字政务最近做的比较好的原因。</p>
<h3><a id="%E5%85%B6%E4%BB%96%EF%BC%9A" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>其他：</h3>
<ul>
<li>网络生态持续向好，意识形态领域形式发生全局性，根本性转变。</li>
<li>找到跳出历史周期率的第二个答案：加强党建，反腐败，自我革命</li>
<li>中华的优秀传统：天下为公，民为邦本，为政以德，革故鼎新，任人唯贤，天人合一，自强不息，厚德载物，讲信修睦，亲仁善邻等宇宙观，天下观，社会观，道德观。与科学社会主义主张高度契合。</li>
<li>系统观念：透过历史看现实，透过现象看本质，把握全局与局部，当前和长远；战略思维，历史思维，辩证思维，系统思维，创新思维，法治思维，底线思维；前瞻性思考，全局谋划，整体推进</li>
<li>中国式现代化：人口规模大，共同富裕，物质精神文明协调，人与自然共生，和平发展。</li>
<li>国内大循环为主体，国内国际双循环相互促进发展</li>
<li>建设现代化经济体系，提高全要素生产率（通过制度改革或技术升级来提高效率，而不是增加劳动力投入和资本投入）</li>
<li>构建新一代信息技术，人工智能，生物技术，新能源，新材料，高端装备，绿色环保等一批新的增长引擎。</li>
<li>乡村振兴：逐步把永久基本农田建成高标准农田。深化农村土地制度改革，鼓励依法自愿有偿转让。</li>
<li>区域协调发展：以城市圈，都市圈为依托，构建大中小城市协调发展格局。加快转变超大特大城市发展方式。</li>
<li>教育
<ul>
<li>加快义务教育优质均衡发展和城乡一体化，优化区域教育资源配置。</li>
<li>加大国家通用语言文字推广力度。</li>
<li>加强教材建设和管理，晚上学校管理和教育评价体系。</li>
<li>建设全民终身学习的学习型社会</li>
</ul>
</li>
</ul>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[居家的心态]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16659720751617.html"/>
    <updated>2022-10-17T10:01:15+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16659720751617.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>朋友来家里玩，最近开大会，讨论大会后疫情政策会不会放松一些，也聊了一些居家隔离的话题。朋友说：他还是挺喜欢被居家的，毕竟在家里要自由一些，也没人盯着了。</p>
<p>但这种心态对于不同的人，感受肯定不一样，钱多活少的打工人肯定喜欢居家了（时间别太长），但对失业的，企业家，跑商务的，病人，老人，独居者等等，都会收到很大的影响，而且基层自组织没起来的话，甚至会出现很多人道主义灾难。</p>
<p>不过，短期来看，疫情大概不会松动，人日最近连续两天发表了仲音署名文章表示坚持“动态清零”，梁万年的最近的<a href="https://www.caixin.com/2022-10-13/101951453.html">访谈</a>也具体说了不放松的原因。总结下来也就是两个不确定，一个是国内的卫生健康系统的抵抗能力（防控和救治能力）不足；一个是病毒的变异方向，长期影响不确定。所以要继续加强公共卫生干预。</p>
<p>而放松的条件，在于病毒不那么毒，疫苗的保护更充分（但为什么迟迟不放开RNA疫苗呢），有效药物供应充足，感染源发现更精准迅速等等。不知道多久是个头，希望疫情早日结束吧。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[去中心化的价值]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16657152285214.html"/>
    <updated>2022-10-14T10:40:28+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16657152285214.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>听播客<a href="https://dao.fm/2022/10/13/vol-419-%25e7%25a7%2591%25e6%258a%2580%25e4%25b9%25b1%25e7%2582%2596%25ef%25bc%259a%25e4%25bb%258e%25e4%25bb%25a5%25e5%25a4%25aa%25e5%259d%258a%25e5%258d%2587%25e7%25ba%25a7%25ef%25bc%258c%25e7%259c%258b%25e5%258c%25ba%25e5%259d%2597%25e9%2593%25be%25e7%259a%2584%25e4%25b8%258d%25e5%258f%25af%25e8%2583%25bd%25e4%25b8%2589/">科技乱炖：从以太坊升级，看区块链的不可能三角</a>，讲到了关于去中心化的问题。</p>
<p>几位主播讲以太坊发展至今，为了调高交易效率，开始从 PoW（工作量证明）到 PoS（权益证明）发展了，其实也是从去中心化的到了中心化的生态模式。而背后的原因，在于一个不可能三角：</p>
<blockquote>
<p>去中心化，安全和性能，只能同时满足其中两个。比如支付宝满足了安全和性能，但是是以中心化的方式实现的。</p>
</blockquote>
<p>看到这个故事，感觉似乎所有去中心化的产品做大之后，都难免中心化的命运，就像互联网刚出来的时候，也是充满着去中心化的理想的。不知道这是不是也预视着现在的 web 3.0 的悲剧。</p>
<p>另外去中心化代表的背后的价值其实就是自由，有点像道家的「无为而治，顺其自然」；而相对立的中心化，就是追求高效稳定，有点像是儒家的重秩序，重伦理，「三纲五常」。这两种价值很难说谁对谁错，但可以知道的是这两种价值太纯粹太极端的话都不太好。</p>
<p>也许，能够有一种中庸之道，能平衡两种价值的世界，那大概是最好的了。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[黄奇帆怎么记笔记]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16656462920520.html"/>
    <updated>2022-10-13T15:31:32+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16656462920520.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>之前看黄奇帆写的<a href="16642511252896.html">《分析与思考》</a>  ，对黄的结构化思维印象深刻。今天又看到看黄的关于<a href="https://www.youtube.com/watch?v=EGHstblHBVw">中国和世界未来十年五个基础趋势 </a>的演讲，主持人有问黄记性怎么这么好，是如何记笔记的：</p>
<p>黄说：我从三十几岁开始不怎么记笔记了，<strong>一是记的多了不会回去看的，二是记的时候不会认真听</strong>，认真的记还是要反复思考回味归纳的才行，我听人开会觉得有意思就画图，比如画了三个关键词就把这个会记住了，每天乱七八糟的纸画了十几张二十张，秘书也看不懂，只有我自己看的懂。后面的一段时间有空的时候会回顾一下，一个月回顾三五次，挑重点画成一颗树。这样你会记的很牢固，3年5年都不成问题。</p>
<p>画图是个好方法，手脑并用，记关键词。后面黄还提到了如何看书，看书要先理解结构（目录），看了后多给别人讲讲（输出）。</p>
<hr />
<p>最后附上黄的一些预测吧：</p>
<ul>
<li>全球化不会终止，只会螺旋上升，越来越深，不会脱钩</li>
<li>世界中心开始东移的趋势不变，这个趋势不变。亚洲文化，抗灾能力强。</li>
<li>新技术革命对经济发展的拉动继续发挥革命性力量。</li>
<li>中国改革开放不变，过往的改革开放是要素流量资金贸易量的国际化，现在新增了制度，规则的法治化和市场化，国际化接轨。</li>
<li>14亿人口的发展的潜力还是巨大的，收入十几年还可以翻一番</li>
</ul>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[多做确定性的事情]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16655426656895.html"/>
    <updated>2022-10-12T10:44:25+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16655426656895.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>看到 happy xiao 在 <a href="https://twitter.com/coolxiao/status/1580102228047601665?s=21&amp;t=a-BNFE4Jq6h87qNwd6GiSA">twitter</a> 分享的一段话，感觉很有道理。</p>
<blockquote>
<p>有些事的不确定性越大，反而越好？<br />
拿气候来说，全球变暖没有确定的原因，但我们可以开始做一些确定的事情，比如减少污染和碳排<br />
拿人生来说，我们不确定如何才能幸福，但我们可以做确定的事情，比如锻炼、阅读、学习一项技能<br />
不确定可以让我们避免犯错<br />
因为那些我们确定的事情，往往与我们想的不同</p>
</blockquote>
<p>这种思维方式也是芒格常说的「倒过来思考」，多做确定的事情，多做自己能掌控的事情，做的多了，也就不迷茫了。很多人的症结在于，想的太多，看的太远，却做的太少。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[柳园镇往事 01]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16653918295696.html"/>
    <updated>2022-10-10T16:50:29+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16653918295696.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>今天偶尔在抖音上看到了童年住的小镇，跟随视频的讲述，感觉视频里的一草一木都裹挟着童年的记忆席卷而来，不免有些惘然若失。</p>
<p>我小时候在甘肃流园镇长大，当时是个很热闹的小镇，大概有10万人，住在这里的大部分都是铁路职工和家属，修了铁路医院，铁路公园，铁路学校等等。自从2005年初中搬来四川后，便很少再回去看了。</p>
<p>后来高中的时候回去看过一次，但在下火车一个人走到大路上时，眼眶便情不自禁湿润了。没想到没过几年，所有的一切早已物是人非，曾经居住游玩的地方都变的像末日之城一样，四处破败不堪，有点百年孤独里，马孔多镇的感觉了。之前的所有铁路单位都已经人去楼空，留下的还有一些采矿的企业，他们占据了学校，医院，用来堆砌废料，一排排的筒子楼窗户玻璃都被打碎，往窗户里面一看全是大便和碎石，偶尔墙上的图画和破桌子破凳子才让人感觉曾有人住过。</p>
<p>伤感之余，后面有机会，找点图文结合的写点回忆吧，也算是记录一下我青春消失的地方，人长大后，记忆总是慢慢消失的，还是要整理整理。</p>
<p>另外也感谢短视频，大概也就15-16年，我想过在网上找找小镇的一些资料，照片什么的，但往往都是寥寥无几，没想到过了这几年，在短视频上倒是一搜一大把了。这也大概和移动互联网的下沉普及有关吧。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[一些可能的趋势]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16654594773948.html"/>
    <updated>2022-10-11T11:37:57+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16654594773948.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>预言一些我认为未来的可能的趋势，随时更新</p>
<ul>
<li>中国城市化的发展会越来越趋近于东京圈这种中心大城市加卫星城的模式，小城镇甚至三四线城市会<a href="http://k.sina.com.cn/article_6336423706_179ae271a00100uhfq.html">逐渐落寞</a>。毕竟城市是提升公共服务/资源规模化效益最好的方式了。（2022年10月11日）。</li>
<li>媒体和文化内容的审查制度会经历一个先紧后松的过程，现在这个阶段是收紧的阶段，在国内外矛盾缓和，网民素质提高后，才会逐渐放松，预计大概10年左右。（2022年10月1日）</li>
<li>随着城乡融合，人口流动，方言会变的越来越少甚至消失（2022年9月22日）。</li>
<li>随着出生率下降，学校竞争压力会逐步降低，教师岗位会面临裁员。根据成都的新生儿统计，2019年新生儿达到峰值20万人，2019年的小学入学时间大概在2025年，压力高峰也就在2025年，之后的学生，教育资源大概会逐渐宽松。（2022年7月26日）</li>
</ul>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[喜迎20大]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16653722991071.html"/>
    <updated>2022-10-10T11:24:59+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16653722991071.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>从昨天开始，看百度，微博，头条，B站等，似乎都不约而同的在顶部做了类似欢迎20大的横幅，甚至包括财新，雪球等网站也是类似的做法。不知道哪些是行政指导的，哪些是自主的呢？</p>
<p>在电视媒体越来越式微，自媒体越来越繁荣的今天，人们接受的信息也越来越碎片化，这对政治宣传，信息的权威性，舆论引导工作其实也带来了一定的压力。所以后来政治化内容开始介入各种新媒体大概也是一个自然而然的过程吧。</p>
<p>回想起来，这种介入过程大概也就在18-19年开始的，比如18年，微博开始上线新时代专栏，热搜也开始为政治宣传服务；今日头条也将新时代频道设置为默认频道；家里的小米电视也不知道什么时候多了个新时代的App，B站也多了个新征程的版块；央视的主播下海抖音做一些网友互动，有些挺创新有些挺尴尬。当时看到这些，其实是挺匪夷所思的，感觉这些内容有点太政治正确，离可感知的实际生活太远，虽然理解其目的，但做的内容其实是比较老套的，不够现代，缺乏吸引力，大抵都是为了做而做。</p>
<p>另外查了一下，海外的宣传阵地，胡锡进的推特其实也是在18年3月注册开始运营的。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[读《土摩托看世界 2020》]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16653057950805.html"/>
    <updated>2022-10-09T16:56:35+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16653057950805.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>这是三联的专栏记者袁越记录的2012年～2013年的游记，和普通的走马观花的游记不同，作者每次在到达目的地之前，会先去读这个地区的历史，传记等故事，到了之后，结合自己的观察也会找到当地的学者进行采访，可以说是比较有深度的游记了。 比如在复活节岛这一节，作者从生态学，历史学，人类学等多个角度进行观察，以小窥大，对认识世界很有启发。</p>
<p>这里记录两个印象深刻的篇节吧</p>
<h3><a id="%E5%8D%B0%E5%BA%A6%E7%AF%87" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>印度篇</h3>
<ul>
<li>不发达的地区都有一些相似之处：之前看《江城》作者介绍了90年代重庆的生活，作者对空气污染和滴士司机的噪音污染印象格外深刻，在印度，土老师也遇到了类似的问题。大概工业化的国家都会有一个先折腾，再治理的过程，就像学打篮球一样，不能一开始就把规则定太死，不然篮球就打不起来。</li>
<li>印度教的哲学：印度教有个故事叫梵天一梦，大概是说整个世界宇宙不过是毗湿奴的一个梦，挺梦幻的。不过如果深陷其中，似乎也容易让人产生虚无主义，不知道是不是这个原因，让印度这个国度，看起来格外洒脱奔放。</li>
<li>瑜伽背后的现实因素：印度维度低，三面环海，绝大部分地区一年四季都是湿热难耐的。古人要在这种环境下生活，在大树下静息是一种比较自然的方式，同时印度盛产大麻，在高温和致幻剂的作用下，古印度人便养成了打坐冥想的习惯。</li>
<li>印度灵修与披头士：善于做宣传的马哈里，到伦敦演讲印度灵修，也做电视节目，披头士看到后受到鼓舞，前往印度师从马哈里学灵修。马哈里收费奇贵，在学习过程种，披头士会将10%～25%的收入贡献给马哈里。后来成员们偶然看到了马哈里对某女学员动手动脚行不轨之事，遂放弃信仰回到了伦敦，由于担心此事泄漏有点丢脸，所以决定集体封口。直到后来1983年布郎写了一本书，才终于将这些经历和盘托出。但在这段时间，马哈里早以借披头士的名人效应，赚的喷满钵满了。 教训大概就是：现实的问题要靠现实来解决，企图通过神秘主义，意念精神力等，可能不怎么靠谱。但感觉西方的畅销书里，灵修精神力的书特别多，不知道是不是一种偏见。</li>
<li>现代化发展的历史包袱：历史文化比较久远的国家，如中国，土耳其搞现代化，均有比较大的历史包袱问题，印度也是如此。印度自古便是一个崇尚自然，敬畏生灵的国度，所以在一些现代化，工业化的发展过程中，就会遇到自然发展与现代化的矛盾，这种矛盾更多的其实是心理上的。就像甘地曾说 “我们必须逐渐恢复过去那种简单的生活方式。铁路、电报、医院、律师、医生……所有这些东西都必须丢弃掉。……你不能在工业文明的基础上实现非暴力的理想，这种理想只能从自给自足的乡村中找到。” 所以后来印度在农业现代化上，引进国外优质种子问题上，均遇到了国内「理想主义」者的阻挠，而制度上的民主也使这种争吵变的无法调和，这也导致印度虽有比中国多的多的耕种，但至今没有解决好农业自给自足的问题。如何解决这种问题呢？大概一方面是像土耳其一样，出现凯末尔这样的比较有权力资源又比较强硬的改革派；另一方面就是教育的普及。</li>
<li>特蕾莎修女的真真假假：特蕾莎修女一生致力于消除贫困，在印度做救济站修学校，也因此获得了诺贝尔和平奖。但一些印度的学者认为特蕾莎修女并没有那么完美，“印度只是特蕾莎修女传教的工具而已，她并不真的爱这个国家。比如1995年～1996年西孟加拉邦发生了几次严重的洪涝灾害，上百万人无家可归，就连加尔各答的妓女都走上街头为灾民募捐，但是特蕾莎修女却没有为自己的城市做任何事情，而是坐着私人飞机周游世界，和大人物们会面，宣传自己是多么地爱加尔各答人民。” 另外在特蕾莎的救济站，也有很多宗教原因导致的救助困境，如就算常年炎热，也不准装空调；病人身体疼痛，但禁止吃止痛药等…</li>
</ul>
<h3><a id="%E5%A4%8D%E6%B4%BB%E8%8A%82%E5%B2%9B%E7%AF%87" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>复活节岛篇</h3>
<ul>
<li>复活节岛早年因为石像等因素一直被神秘光环所笼罩。但在考古，遗传学，历史，人类学等研究下，复活节岛早已不再神秘。复活节岛上的人是原来的波利尼西亚人，波利尼西亚人是常年在岛上生活的民族，在部落冲突失败后就会开始离开去探索新的岛屿，而在公元300-400年左右，其中一支就飘逸到了复活节岛这个地方。</li>
<li>石像本身并不是复活节岛上的人的独特发明，大部分波利尼西亚群岛都有这个特点，早年石像其实都是有白色眼睛的，后来眼睛掉了，显得石像眼神变的空洞。</li>
<li>封闭系统的脆弱性：
<ul>
<li>刚来的岛民是幸运的，这里资源多，树多，鱼多，鸟多，吃的多。人们开始砍树种地生活。但岛上的生态其实是脆弱的，土壤由于火山岛的原因，孔洞多，不容易留住水，加上风大，其实种不了太多粮食作物。</li>
<li>捕鱼的话，之前近海是有很多鱼的，但经过几代捕完后，也逐渐没有鱼了，因为洋流和周边缺失珊瑚礁的原因，远海的鱼不太愿意游过来，这种地方也被称为“海洋沙漠”。</li>
<li>由于资源逐渐变的匮乏，人们的冲突也开始加剧，甚至开始人吃人，后来国王最后通过一些「鸟人」等宗教等形式来化解了矛盾</li>
<li>国王并不是没有想恢复生态，但生态其实是不太容易恢复的，而且随着土壤肥力下降，刮风等原因，导致树木森林动物等开始自然走向灭绝。</li>
<li>后来大航运时代，有些船只经过了复活节岛，带来了梅毒，消灭了大量人口。</li>
<li>1871年，一个法国商人来抓走了109个岛民，其中也抓走了岛上的大部分「精英」，失去「精英」的岛民又逐渐陷入了冲突战争。</li>
<li>1880年岛上做了次普查，只有111个人了，再后来岛上的人也逐渐疯的疯，走的走。</li>
<li>直到1995年，智力将其收归国有，联合国将复活节到列入世界文化遗产民录，并将旅游业作为支柱，残余的岛民也终于有了比较正常的生活，复活节岛也终于获得了它应有的地位。</li>
</ul>
</li>
</ul>
<p>很多人寓言，复活节岛的兴衰其实也就代表了人类的兴衰。热力学第二定律告诉我们，一个绝对封闭体系内的熵总是在增加的，直到热寂为止，要想避免死亡的出现，只有从外界吸收能量。而复活节岛这个地方其实就提供了一个封闭系统，它距离周围有人居住的地方至少都有3000公里，而“海洋沙漠”也造成了资源的限制。刚开始，这里是天堂，但在没有可持续的利用的情况下，这里的人类终于没有战胜人性的贪婪，导致了生态灾难，直到灭亡。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[日本的性别矛盾问题]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16653020865258.html"/>
    <updated>2022-10-09T15:54:46+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16653020865258.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>听<a href="https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/62f4d81b1a5eb90360a0802b?s=eyJ1IjogIjVlN2NjMGFlYjNjNWJjYTVmNjQxODZiOSJ9">「从昭和末到令和，日本贫困女性为什么越来越多？」</a></p>
<p>之前一直不太理解日剧里面塑造的家庭主妇与丈夫的奇怪的关系，听了这期播客大概有了更深刻的理解。最主要的原因大概是背后的政策导致的，早年战后婴儿潮，劳动力过剩，市场无法容纳过多的劳动力，所以鼓励女性在家操持家务。如果女性工作会缴纳高额税费，基本上工资的4成都缴税了，而女性在家也可以获得基础的养老医保和补贴。</p>
<p>女性不工作也就造成了女性家庭里比较弱势，没有主导权，没有参与社会工作，社会的适应能力也开始退化。</p>
<p>而这一批女性在后来的经济下行中也就面临更高的生存风险，在随着离婚潮，社会个体化的演进，日本的女性流浪者开始增多，女性盗窃罪犯也逐渐增多。</p>
<p>目前的日本的解决方案是，不断增加对女性，家庭生育补贴，工作指导等来缓解矛盾，不知道作用能有多大。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[媒体的「自律」]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16651934263586.html"/>
    <updated>2022-10-08T09:43:46+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16651934263586.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>听<a href="https://www.bumingbai.net/2022/10/ep-019-jiang-xue-zhang-jieping/">不明白博客</a>吐槽中国媒体。</p>
<p>最近几年，有「理想」的新闻媒体人日子不好过。大概10年前，中国媒体环境还算自由，当时的媒体审查制度是事后审查（大概就是发表了之后再对内容做评价审核），而现在的媒体内容是基本都是事前审查；另外当时虽然也有禁令，但还总是有机会去冲塔的，而且冲完后也不会收到太大的打压，而现在各种行政治安力量开始介入媒体管理，媒体从业者也就变的越来越「自律」了。</p>
<p>不过听完吐槽后，也大概能感受到国内曾经关于舆论引导的多种力量的博弈，一方是追求宪政民主的「自由主义」，一方是追求稳定的「威权主义」。10年前两方的平衡大概一半一半，而现在则是偏向了更威权的方向。</p>
<p>至于背后的原因，如果要合理化的去想，大概也是有一些理论依据的，因为现在是一个「百年变局」的时代，一方面国内矛盾突出，包括腐败问题，官僚主义，区域发展不平衡，环境生态恶化，互联网新媒体极端化言论突出，经济增速下滑，收入差距拉大，人口结构老龄化等等；国际上也面临着逆全球化，战争导致的供应链风险，通货膨胀，消费紧缩等等。在这种情况下，一方面需要不断改革适应新环境，一方面也对稳定发展的需求更大。而高效率的改革和政治上的稳定通常是需要集中权利的，自然也就会更「威权」一些。</p>
<p>不过我当然不希望这是一个常态，毕竟从生态演化的角度看，威权单一的环境能提供暂时的社会稳定，但却压抑了科学和思想的启蒙，也压抑了个人生命价值的实现。希望在随着国家现代化治理水平和互联网用户教育水平上一个台阶后，这种枷锁能逐步放开吧。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[令人羡慕的小区]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16652077671035.html"/>
    <updated>2022-10-08T13:42:47+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16652077671035.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>今天去看了亲戚在三线城市的新房子，是恒大置业的，物业费1.5，小区户数并不多，大概2000左右，但占地面积很广，接近9000㎡，绿化率接近50%。中间有很大一片湖水，查了资料，说是有5000多平。另外小区在城市的新开发区域，周围环境也还不错，视野很好。想来在这种地方生活，必定心旷神怡，每天回家散步也是一种享受吧。</p>
<p>看了这个小区后，再看自己的买的刚需盘，不免有些羡慕嫉妒，我在成都的小房子，物业费贵，容积率高，住户比较杂，电梯也总是出问题，有时候挺遭心的。不过为了给自己找平衡，大概只能好好经营好自己的小窝了，保证环境干净；经营自己，尽量保证内心安宁，多从自身而不是外在挖掘生命之意义吧。<sup class="footnote-ref"><a href="#fn-1" id="fnref-1_ref" data-footnote-ref>1</a></sup></p>
<section class="footnotes" data-footnotes>
<ol>
<li id="fn-1">
<p>后注-刚好看到E大的一个<a href="https://weibo.com/5687069307/M9me4xpwb?pagetype=profilefeed">说法</a>挺有共鸣的，家里是不是整洁舒服，跟房子面积大小不能说毫无关系，只能说权重很低。最重要的，是家里面儿上有多少东西。把杂乱的东西收入柜子，面儿上干干净净清清爽爽的小房子，要比堆满杂物东西到处乱扔的大平层要舒服太多太多。（2022/10/9） <a href="#fnref-1_ref" class="footnote-backref" data-footnote-backref aria-label="Back to content">&#8617;<a></p>
</li>
</ol>
</section>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[4.6元的高粱]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16655655188100.html"/>
    <updated>2022-10-12T17:05:18+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16655655188100.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>老家农村的地和五粮液签了协议，大概意思是，要高价4.6元/斤收购绿色种稙的高粱，绿色种稙的要求其实就是天然有机，绿色无污染。</p>
<p>双方的初衷都是好的，白酒可以提质，农民可增收，环境生态也可以得到保障。但仔细了解后才发现，哪有什么有机绿色，生产队所有人都在偷偷打农药，说是高粱不打药根本活不了。而收粮的人呢，也不会太仔细的检查，基本上都是合格的，偶尔会抽查一些拿去化验，说不达标，适当降低收购价标准，还是被收了去。</p>
<p>了解到这里，不经想，城里面那些卖的那么贵的，标注绿色有机的食品是真的有机吗？</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[吐槽「智能」电视]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16652191461562.html"/>
    <updated>2022-10-08T16:52:26+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16652191461562.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>看放在老家的某米电视，有两个想写的点。</p>
<p>1.劣质广告和劣质产品：我在成都的家里也用的同款电视，但看到的广告一般都是互联网产品，京东天猫，汽车化妆品为主。当时以为所有的电视广告大致都是这种类型，至少应该是比较有品质的广告。但回到老家后，看到的电视广告完全是换了一幅模样，大概是屏幕角落有个大大的企微群二维码，宣传的内容大抵上都是「每天学5分钟理财，月躺赢入1万元」「易经很难，但每天学习10分钟，让你与众不同」这种制作粗糙，有点偏欺骗性质的广告。对于判断力比较弱的长辈一族，蛊惑性还是挺强的。不过好在家人现在还是习惯看有线电视，对于那些互联网性质的电视不太感冒。</p>
<p>2.智能电视不智能：现在的所谓智能电视，对家长一辈的人理解起来都挺麻烦的，一是功能多了，二是内容也多了，而且内容均是以扁平化的形式铺在眼前，让人眼花缭乱无所适从。想到这个时候，抖音这种，流式内容，反而更像过去的电视了，过去是遥控板上下切换节目，而现在是上下滑动切换短视频。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[和妈妈聊天]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16648971685677.html"/>
    <updated>2022-10-04T23:26:08+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16648971685677.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>国庆回家，妈妈给我讲了一些过去的故事，后面有空单独整理一下吧。</p>
<p>感慨最近这几代中国人，由于社会的变化速度很快，人的生活方式会心理结构也在不断发生着剧烈变化。所以，一旦不同时代的人，生活在一起，矛盾和冲突可能也会加剧，而我妈妈和我奶奶的关系可能就是这个时代的一个缩影。</p>
<p>想到这个时候，虽然生活方式不同，但如果大家都能拥有一个平衡，包容的价值观，不偏激，那该有多好。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[刻板印象]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16648960672663.html"/>
    <updated>2022-10-04T23:07:47+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16648960672663.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>今天家里亲戚聚会吃饭，来了两个小女孩儿，年龄都在10岁左右。</p>
<p>一个来自农村，但身体壮硕，长的也挺高，性格开朗大方，十分健谈；</p>
<p>一个来自市里，但却比较瘦弱，长的不太高，性格显得很拘谨，说话轻柔，话比较少。</p>
<p>这让我联想到之前的一些刻板印象：也许是影视剧的缘故，总会感觉生活条件更好的地方的小孩儿，肯定会被生活条件没那么好的地方的更阳光，生活更积极，更会说话。而现在看来，到也未必。</p>
<p>至于这两个小孩儿性格的养成，感觉影响最大的因素在于父母。</p>
<p>来自农村的孩子的父母，其实没那么强势，给予了孩子很多自由成长的空间，同时父母的性格也是很乐观积极的那种人（看他们让我想到了前段时间<a href="https://b23.tv/NfXHfqi">二舅的片子</a>），每次笑起来都特别有感染力，比较幽默。</p>
<p>而来自城市的那对父母，似乎就会强势一些，在生活方式上会对孩子有很多要求，大概也就压制了孩子的一些自我表达。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[开车回家]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16648073350710.html"/>
    <updated>2022-10-03T22:28:55+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16648073350710.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>国庆开车回家，虽然已经买车大半年了，但也许是开的少的缘故，每次开车的时候还是有一种兴奋感在里面的。</p>
<p>这是以前坐车的时候完全想不到的。</p>
<p>开车其实是一种能正反馈做的非常到位的体验，就像游戏一样，每次变换方向盘，加速或刹车，都会有一个预期内的及时反馈，这导致我在熟悉车辆后，在马路上总想超车，不过后来说服自己安全更重要后，开始调整心态，逐渐就没有这种想法了。</p>
<p>另外汽车其实也像个朋友一样，在至少在现阶段，会感觉到彼此总有可以探索的神秘领域，每次学习到新的点时候，也会有兴奋的感觉。</p>
<p>放在学习成长上，如果也能有这种不断正向反馈，不断兴奋的感觉那最好不过了。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
</feed>
