<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title><![CDATA[SOME NOTES]]></title>
  <link href="somenotes.cc/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="somenotes.cc/"/>
  <updated>2022-12-07T16:42:52+08:00</updated>
  <id>somenotes.cc/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[]]></name>
  </author>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[体验 ChatGTP]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16702324695684.html"/>
    <updated>2022-12-05T17:27:49+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16702324695684.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>ChatGTP 是最近很火的一个聊天 AI 工具，之前所谓的聊天 AI 很多，但只能根据关键词提供比较固定的回答。像 ChatGTP 这种，能够根据上下文，语境，形成有条理，有逻辑，甚至是有美感的内容还是第一次体验到。而且目前还是 GTP-3，据说不久后会推出 GTP-4，可能可以通过图灵测试，期待。</p>
<p>目前收集到的关于 ChatGTP 的一些有趣的用法：</p>
<ul>
<li>内容创作：小说，散文，诗歌，代码，图形</li>
<li>辅导写作：润色文章，纠正语法</li>
<li>生成套话：共产中文，公文写作，外交部发言</li>
<li>信息检索：收集网络上的内容重新组织成有条理的文字（偶尔会不靠谱），但已经可以当全知导师了</li>
<li>情感陪伴：心理咨询，角色扮演，游戏等等</li>
</ul>
<p>目前的担忧：这个工具很好用，大概未来不久，各行各业的人或机器都会尝试通过AI自动创作大量内容，有好的正向的，自然也有负面的，比如假知识，谣言等。未来人类知识库会不会被污染呢？进而再影响到AI的知识库，形成一个负反馈链。</p>
<p>不过这也更可能是我的愚人之见，我对技术的进步始终是乐观多于悲观，相信技术的问题进一步也能通过技术得到解决。</p>
<p>总之，对未来更期待了。说不定不久后电影《her》就变为现实了。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[看完了《风骚律师》]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16702127876182.html"/>
    <updated>2022-12-05T11:59:47+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16702127876182.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>昨天看完了《风骚律师》第六季，应该也是最后一季了，从这季开始，剧情的转变很快，男女主从爱搞恶作剧的滑头，逐渐朝向了犯罪等更严重的方向发展，说实话，我其实是有点不能理解的，感觉人物的转向太快了，无论是 soul 还是 kim ，感觉总是在做一些明知故犯的事情，如果只是为了恶作剧好玩的话，是不太能理解其动机的。</p>
<p>不过最后的结局还是很感慨，剧中反复出现了 time machine，男女主都在后悔过去，为了解脱也付出了应由的代价，曾经陪 kim 在停车场吸烟的日子一去不回了。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[江总书记走了]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16702223281414.html"/>
    <updated>2022-12-05T14:38:48+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16702223281414.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>11月30日 江泽民去世了，我不了解他，也难去评价他的好坏，但至少，通过各种视频图文，能感受到江是一个非常鲜活的人，更自信，更亲名，会谈吉他会唱歌，他在的年代，至少比现在自由，虽然不一定是他带来的，但也算是一种缅怀吧。</p>
<p>这几年发生了很多事，感觉社会的整体活力被压抑了，有主动的一方面，也有被动的一方面，未来何去何从，很多人都变的焦虑了起来。希望这一时期赶快过去吧。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[望平街活动]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16702099545676.html"/>
    <updated>2022-12-05T11:12:34+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16702099545676.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>昨天晚上全国很多城市的学生组织进行了「<a href="https://zh.m.wikipedia.org/zh/%25E5%258F%258D%25E5%25B0%258D%25E5%258B%2595%25E6%2585%258B%25E6%25B8%2585%25E9%259B%25B6%25E6%2594%25BF%25E7%25AD%2596%25E9%2581%258B%25E5%258B%2595">白纸行动</a>」不论是否有其他推手，但也的确可以说人们因为封控政策对民生的影响已经到达了一定的忍耐限度了。 我所在的成都望平街也有类似的事情，喊的「不自由，毋宁死，不要核酸，要自由」等，但我周围的人对此都不太感冒，甚至有人在和那些人对骂，而且警察来了后，游行队伍也很快就散了，不像上海那边搞的那么晚（据说到了凌晨4点）。</p>
<p>原因大概有两方面吧：</p>
<ol>
<li>成都这边的防疫防的还可以，一直没有出现长时间的封控，也没有爆出来过严重的人道灾难，成都大部分人还是比较支持本地的防疫政策的，所以抗议的民意基础不太够。</li>
<li>成都的民主意识比上海弱一些，毕竟按人均 GDP 来说，上海接近成都的两倍，整体的公民素质也高一些，对个人权利有比较高的要求。</li>
</ol>
<p>整体来说，我还是比较希望能有一些可控范围内的类似的民主活动，社会就是个高压锅，总是需要一些卸压沟通的渠道的，如果缺少沟通，只会不断累计造成更大的冲突。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[读《李光耀观天下》]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16702228375812.html"/>
    <updated>2022-12-05T14:47:17+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16702228375812.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>这是李光耀临终前最后的一本书，对于爱键政的人来说，看这种执政者写的书总好过看知乎大V瞎扯，而且对于晚年写的书通常都会更真诚一些，没有那么多营销向的内容。</p>
<p>记录一些感兴趣的内容：</p>
<h3><a id="%E5%85%B3%E4%BA%8E%E4%B8%AD%E5%9B%BD" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>关于中国</h3>
<ol>
<li>评价中国法治的时候，李说中国的问题不是集权，而是缺少法治，中国人做事不太理会法律或治理制度，是根深蒂固的文化，之前在政治的人生里也看到了类似的说法，中国的旧有的社会秩序主要是通过道德来约束的，法治是在一个不太具有法治意识的土壤上发展法治的，阻力会比较大，这个阻力主要是说的不是法制的形式确立，而是法制在生活中的地位，法制是否成为调节人们生活的基本原则，不可逾越的原则，目前来看还有难度，是个比较长期的过程。</li>
<li>虽然中国的目前发展良好，但它得在长期内会为追求稳定付出代价，而这就无法让经济潜能得到充分发挥，因为你一旦把资本市场关闭起来，让资金在获得批准的情况下才可进出，你就抑制了经济活动，使投资流入变得更少。</li>
<li>预言中国未来会转变为消费带动增长模式，一个是消费观念需要变化，一个是增长分配需要调节（内陆省份消费能力太低）</li>
</ol>
<h3><a id="%E5%85%B3%E4%BA%8E%E7%BE%8E%E5%9B%BD%EF%BC%9A%E9%99%B7%E5%85%A5%E5%9B%B0%E5%A2%83%E4%BD%86%E4%BE%9D%E7%84%B6%E6%9C%89%E4%BC%98%E5%8A%BF" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>关于美国：陷入困境但依然有优势</h3>
<p>美国的地位很难超越：美国现有的社会模式非常有活力，对先进人才创业友好，很有吸引力，这保证了美国的创新能力会一直走在前沿，会时不时想出可改变游戏规则的新发明。比如互联网，苹果手机，特斯拉等等。</p>
<h3><a id="%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%AC%A7%E6%B4%B2%EF%BC%9A%E8%A1%B0%E9%80%80%E5%92%8C%E5%88%86%E6%AD%A7" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>关于欧洲：衰退和分歧</h3>
<ol>
<li>衰退：李不太看好欧洲福利社会的模式，福利模式让社会懒散，曾经的活力和勤奋不在。李说 “我从一开始就确保新加坡不会沿着这条福利和劳工法的路线发展。见过英国人在上世纪50年代如何实施一些政策，我肯定那将通往毁灭。”</li>
<li>分歧：欧洲货币统一了，但财政政策上并为整合，是一个难以弥合的坑。可能后面会解体，回到自己原来的货币</li>
<li>北欧四国：这几个国家可以说是真实现了社会主义，同时人口结构也比较好，<strong>在很多其他国家都有老龄化问题，在这些国家反而会少</strong>。瑞典、挪威和丹麦的民族都相对单一，这使它们拥有一种欧洲其他地方不可能有的内部凝聚力，其人民有更加强烈的一体性和团结意识。“瑞典每个家庭几乎都有两个孩子，这是因为他们是一个民族单一的社群，并有相关的支援政策——幼儿护理、幼儿园和直到成年的各种好处。他们能做到这一点，因为他们认为他们都是同一个部族，愿意为彼此牺牲。” 其他国家目前鼓励生育的政策都没有收获太好的效果，新加坡也有这种问题，目前的方案还是靠移民。人口政策问题也是李在晚年想的比较多的问题。</li>
</ol>
<h3><a id="%E6%97%A5%E6%9C%AC%EF%BC%9A%E8%80%81%E9%BE%84%E5%8C%96%E5%BE%88%E5%8D%B1%E9%99%A9" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>日本：老龄化很危险</h3>
<p>日本的人口结构现在很棘手，曾经日本政府想靠引进拉丁美洲的日侨来补充人口，但结果因为日本文化特别排外，日侨也是一样，由于生活环境不太，他们被岐视为外国人，日侨失业，产生了很多社会问题，最后政府还是给日侨提供了一笔遣散费遣返回了巴西。</p>
<h3><a id="%E6%96%B0%E5%8A%A0%E5%9D%A1%EF%BC%9A%E5%8D%81%E5%AD%97%E8%B7%AF%E5%8F%A3" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>新加坡：十字路口</h3>
<p>之前的一代人，在建国时代长大，体会了生活水准怎么从低点大幅跃升。渐渐地，提升的速度会放缓，能见度也不再那么显著。新一代选民有着截然不同的生活体验，投下手中的一票时，凭借的是一套与父母辈或祖父母辈截然不同的思维方式与权衡标准。</p>
<h3><a id="%E5%85%B6%E4%BB%96%EF%BC%9A" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>其他：</h3>
<ol>
<li><strong>两党制最大的问题是，一旦落实，最优秀的人才不会选择从政。</strong> 参选得冒很大风险。竞选活动会变得非常不文明，甚至卑鄙恶毒。如果你才干超群、事业有成，你也许宁可置身事外不蹚这趟浑水，继续过着好日子。从牛津剑桥这些优秀毕业生的流向看，优秀的人从政的都很少，美国也是一样，英美等国即使只能有个平庸的政府，国家一样可以继续发展；但新加坡做不到。这是一个弹丸小国，没有任何资源，从历史角度来看，它处在一个多变的地区。这片土地，需要的是一支超凡的领导团队。</li>
<li>为什么生育率越来越低：生活方式的改变放诸发达世界全一个样，从日本到欧洲皆是。一旦妇女受教育，有了平等的就业机会，她们就再也不把生儿育女照顾家庭视为首要任务。妇女要像男人一样充分发展事业，要更多闲暇时光，到处旅游看世界，不想受子女所牵绊负累。现在的妇女在经济上独立得多，对是否成家、要选择怎样的对象，有着全然不同的要求。我们不可能让时光倒流，<strong>除非不再让妇女受教育，但是这么做根本毫无意义。</strong> 另外人们总是想过更舒适的生活的，结婚的前提也是要能生活的更好，这些人养得起自己，可以慢慢等待理想另一半出现，如果不出现，还不如就单着。</li>
<li>移民的临界点：社会对容纳外来移民总还得有个限度，超出了这个限度，本地原有的文化和精神面貌就会显著地受外来因素所影响，而这正是我们最不希望看到的结果。当移民人数相对于本地人口尚属少数时，他们自然会更主动地与本地人打成一片，融入本地现有文化。这个融合过程即使无法在第一代移民身上完成，也会通过移民的子女来完成。而一旦移民人数达到临界点，他们会渴望突显自我，继续保有独特性。而且，如果移民人口够多，他们甚至能强力改变本地的文化</li>
<li>资本主义制度并不存在根本的缺陷。尽管这样的说法对一些人来说显得越来越浮夸，这个制度却无须摒弃或重建。资本主义的反复无常对我们来说并不陌生，卡尔·马克思的时代便有详尽的记录。考虑到商业周期的本质，我们能接受资本主义产能过剩的趋势，因为其中的利益远大于成本。另一个选择是约束性的措施。社会主义体系已在过去的一个世纪猛然发现这一点，而社会民主主义体系在某种程度上也有相同的领悟。</li>
</ol>
<h3><a id="%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E7%94%9F%E6%B4%BB" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>个人生活</h3>
<ol>
<li>现在我每天使用跑步机三次：上午12分钟，午餐后15分钟，晚餐后15分钟</li>
<li>我还经常约人见面交流。你必须见人，因为要扩大自己的视野，就必须与人多接触。</li>
<li><strong>我平时爱看有意思的人物传记。小说对我毫无吸引力，都是虚构的东西，或者是重建人们想象中的美好人生。</strong> 问：最近可有读过哪本自己喜欢的好书？ 答：一本戴高乐传记。法国战败，他一无是处。他到伦敦去，说：“我是法国。”再到阿尔及尔，对着归顺了维希政权的阿尔方斯·朱安说：“你身为法国远征军总司令，应该为自己感到羞愧。”相当有胆识的一个人。当然，他最终重返巴黎，盟军还为他开道。</li>
<li>问：您最近都在想些什么？哪些事情会让您在夜里睡不着？答：我想着我们的人口变化。整体生育率只达1.2，我们不得不引进移民。要新加坡人改变观念是很困难的。妇女受过教育，想过另一种生活，而不是年纪轻轻就被婚姻和子女所困。她们要先四处旅行看世界，要享受生活，然后才结婚，但到时候她们可能就生不出孩子了。</li>
</ol>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[看了下暗网的东西]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16693580652957.html"/>
    <updated>2022-11-25T14:34:25+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16693580652957.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>Z-library 被封了，为了再次正常使用，所以下载了Tor浏览器鼓捣了一番，成功登录了 Z-library 账号。顺便浏览了下暗网的东西，感觉上面的东西很像 web1.0 时候的内容，大量跳跃的贴片广告，色情，枪支，赌博等等，估计不少是搞诈骗的，没啥兴趣。</p>
<p>不过也许真正有价值的并没有浮现出来，只在小部分人群中流动。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[个人养老金]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16691712164517.html"/>
    <updated>2022-11-23T10:40:16+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16691712164517.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>最近个人养老金政策挺火的，是政府牵头的一个补充养老保险制度，很多支持买的平台都在打广告拉人头。</p>
<p>目前来看养老账户的优点在于：<br />
1、对于有自己长期投资渠道的公民来说，提供了递延节税的价值；<br />
2、对于暂时没有长期投资渠道甚至理念的人而言，提供了强制储蓄手段和长期投资的产品；<br />
3、还有一点有利于股市：这个账户给市场带来了新的、大体量的长期资金，应该会更多熨平市场的极端波动，提供更好的长期持有体验。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[读《货币、权力与人》]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16691042739522.html"/>
    <updated>2022-11-22T16:04:33+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16691042739522.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>读《货币、权力与人：全球货币与金融体系的民本主义政治经济学》，作者是一个人民大学政治经济学上很活跃的教授，在B站上发过不少视频，之前看过他讲的「未来起点收入」的演讲，感觉是个很聪明，英文交际圈比较广，也勇于表达自己特立独行观点的一个学者。所以就找了他的书最新的看看。</p>
<p>记录一些作者的观点和预测，如作者所说，全书大概两部分内容，</p>
<h3><a id="%E2%85%A0%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%B5%81%E8%A1%8C%E8%B0%AC%E8%A7%81%E7%9A%84%E6%89%B9%E5%88%A4" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>Ⅰ.关于流行谬见的批判</h3>
<ol>
<li>生育率过高是否导致绝对贫困：不一定，从马尔萨斯开始就有人用GDP除以人口求商，要求控制人口的数量以便提升该指标，却忽略了分子与分母之间的钩稽关系。人既是财富的分配者又是财富的创造者，减少了人口会导致经济活动的相应下降。</li>
<li>高杠杆率是否导致经济/财政崩溃：不一定，在债务风险问题上，许多人认为债务率过高或者上升太快会导致经济的崩溃，他们建议控制债务做大GDP，却没有注意到债务本身会产生GDP，消灭一部分债务本身会抑制GDP的增速。这种思维混淆了微观债务和宏观债务，微观主体没有征税和印钞的权力而宏观主体可以征税印钞，而且即便对于微观主体而言，用债务存量除以收入（GDP流量），这样的求商处理对于揭示风险没有多大意义。</li>
<li>利率定价是否取决于投资：不一定，在利率决定问题上，此前的多数经济学家认为投资和储蓄之比决定利率的走向，但是他们忽略了投资本身可以创造更多的储蓄，投资不过是一个中间变量而已。代表对实际财富的最终需求的其实是国际国内总消费，投资带来的产出增加只有满足了消费才有意义，所以当经济过热的时候，调控的着力点应该是消费而不是投资；把握未来利率大趋势的关键在于弄清储蓄和消费力量的消长变化之势。</li>
<li>关于政府有罪论的：自由主义的学者们倾向于将财富理解为物的积累而不是人的能力提升和需求的满足。学者们倾向于将政府视为对市场空间的限制和对社会财富的榨取，却意识不到政府多数时候是（一定范围内）人民意志的集中代表，市场是政府的公共产品之一，无政府状态下市场和社会可能难以延续，而发展必然意味着政府相对于社会的规模越来越大，功能越来越复杂。学者们专注于中心对外围的剥削和压迫，却容易忽略中心与外围的共生关系，从而也就忽略了中心外围格局的内在稳定性，也无法获得真正能够帮助外围穷国走上持续发展的恰当政策组合。学者们将经济活动中的可贸易品和非贸易品混为一谈，这给衡量国家间经济规模、评估汇率变化趋势以及发展地区经济策略时带来许多混乱。基于这些批判，作者发展出一套民本主义的政治经济学理论框架，以人民为中心，围绕不同国度的人民及其政府的能力、需求与结构性差异来理解全球经济金融现象。</li>
<li>关于宏观债务与货币汇率：一些流行的观点认为一个国家的债务率高低、房价的高低、经济增速快慢、货币发行增速甚至军费支出比例的高低会影响货币汇率的涨跌，但本书和其他同行的实证研究显示，这些因素要么与汇率根本没有多大关系，要么只有在某些条件下才与汇率相关。许多汇率研究之所以经不起实践检验，是因为他们的研究框架中将非贸易部门和贸易部门混为一谈，从而难以逃脱类似于巴库斯—史密斯悖论这样的思维陷阱中。类似的想当然也发生在人们关于宏观债务率的理解上，本书的研究驳斥了债务恐惧症，并发现宏观债务率同国家的发达程度的关系，与风险的关系，与币种的关系，在实证中与流行观点大不相同。</li>
</ol>
<h3><a id="%E2%85%A1%E8%8B%A5%E5%B9%B2%E8%A7%82%E7%82%B9%E4%B8%8E%E7%8C%9C%E6%83%B3" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>Ⅱ.若干观点与猜想</h3>
<ol>
<li>人民币国际化指数：关于人民币的国际化前景和汇率趋势，本书认为人民币的国际化可能沿着幂律结构的阶梯拾级而上，而不是成为与美元欧元平行的三极中的一极。**2035年前后，人民币国际化指数应该处于11—25，其份额主要取自欧元而不是美元。**届时，人民币对美元的汇率可能处于4.5:1的水平，而中国经济规模将2倍于美国，人均GDP为美国的一半左右。人民币汇率应保持强势，对篮子货币的波动幅度不宜太大。伴随着人民币国际化的进步，中国外汇储备应该逐步主动减少直至最终消失。</li>
<li>清末快速的贫困化的原因之一：英帝国的成功和金本位在全球的确立，导致了白银被全球抛售和金银比价的大幅拉升，引发中国社会普遍的贫困化、内乱以及国际地位的快速下降。</li>
<li>美国企业债务：未来数年内，美国企业债泡沫即将破灭，美国中部白人选民的经济状况将再次遭受沉重打击，他们的民粹主义可能再一次出现极端化倾向，2020年或者2024年的美国大选能不排除极左翼势力登台的可能性。</li>
<li>对于收益率曲线的远端利率：本书认为人口春秋比能够指示出利率波动的长期趋势。尽管各种财政与货币政策能够令市场利率暂时地偏离人口结构决定的基本面，但是从长期来看，利率走向是有规律可循的。从幼儿到青少年的阶段，人是净消费者，该阶段人口规模的扩张将驱动利率上行；而从40岁至65岁的中年或者壮年人口则是净储蓄者，该阶段人口规模的扩张将驱动利率下行。欧洲和日本的名义负利率现象其实是其人口结构“少子老龄化”的必然结果。</li>
<li>关于汇率涨跌：本书主张抛开非贸易部门，而仅仅以可贸易部门的竞争力来讨论和预测汇率；汇率的本质是一国人民在可贸易部门的国际竞争力的反映。通过实证研究，笔者发现汇率的大幅贬值通常发生在这样一些国家：人口结构年轻，未能真正实现工业化，政府弱势税率偏低，民众平均受教育水平不高，认知能力有限，笃信神与来世而不是指望人在现世的努力与成就。反过来，强势汇率的背后往往是这样的人民：强政府、高税率、高工业化水平、智商高和教育水平，人口老化而世俗化。绝大多数发展中国家的货币汇率将是兑国际主流货币持续大幅贬值的，所以他们所公布或者预测的经济增速只有政治和宣传意义而没有经济和投资参考价值。</li>
</ol>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[终于解封了]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16690811413156.html"/>
    <updated>2022-11-22T09:39:01+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16690811413156.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>小区封控了一周，终于在今天12点解封了，不过和上次不一样的是，社区和物业并没有第一时间通知大家，而是热心业主自己去门卫那里了解到可以放行的，或许是怕大家一窝蜂的冲出去不便于管理吧。</p>
<p>刚封控那会儿，我还挺适应，毕竟我也比较宅，但后来真遇到需要到外面才能做的事情的时候，还是感觉很犯难，找了朋友帮忙才搞定。还有网上买的东西，快递说目的地高风险，不支持配送了。这大概就是铁锤不砸到自己身上不知道疼吧。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[越来越多的年轻人开始倍速追剧]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16691046968018.html"/>
    <updated>2022-11-22T16:11:36+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16691046968018.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>这是今天的微博热搜。</p>
<p>不知道从什么时候起，倍速播放越来越流行了，我第一次了解到倍速播放，大概是17、18年的时候，那个时候网络视频支持倍速的还比较少。当时听一个视障人士录的播客，讲他的生活，他们在使用手机旁白，听书，听播客时一般都会3-4倍速播放，我自己试了一下，完全接受不了，但同时也对他们能够以如此高的倍速接受信息而感到一点点羡慕，毕竟我听1小时的内容，他听20分钟就完了。</p>
<p>但这没过几年，我自己也越来越习惯倍速看视频，听播客了。</p>
<p>最近的一些感觉通常在倍速的时候我会听的更认真，思绪也更集中一些。这大概是个精力与时间的守恒，信息接受能力=精力×时间。精力集中，就可以速度快一些听，精力涣散，就适合慢慢听。而之前的一则新闻也看到了类似的<a href="https://www.solidot.org/story?sid=70122%0A">说法</a></p>
<blockquote>
<p>加速看讲课视频有益学习：UCLA 的研究人员招募了 231 名学生以正常速度、1.5 倍速、2 倍速或 2.5 倍速观看两则 YouTube 视频，其一与不动产评估有关，其二与罗马帝国有关。研究人员要求学生全屏观看，不要暂停或记笔记。观看结束之后学生要接受理解测试，在一周后再接受第二次测试。结果显示，1.5 和 2 倍速组学生的表现与正常速度组的表现一样好，但 2.5 倍速对理解有影响。时间毕竟很重要，以 1.5 倍速和 2 倍速观看讲课视频对学习是有帮助的，以 2 倍速观看讲课视频的学生还可以观看两遍，比正常速度组对内容有更深入的理解。不过研究人员发现，加速看视频的优势主要发生在考试前。</p>
</blockquote>
<p>为什么听倍速播放的人越来越多了呢，想来，大概也是我们越来越适应这种数字媒体充斥世界的生活了，在信息大爆炸的时代，信息的接受是需要筛选的，我们现在像视障人士一样，可以通过倍速来更高效的汲取信息，连接世界，适应世界。不知道未来的日子，这些从小被数字媒体浇灌的青年们，又会诞生出那些新的生活体验呢？</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[卖了 Kindle Oasis3，买了 Kindle Oasis1]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16691875366296.html"/>
    <updated>2022-11-23T15:12:16+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16691875366296.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>我是个电子书爱好者，之前手上有两个墨水屏设备，一个是海信 A5pro，一个是 Kindle Oasis3。海信的携带方便，kindle 显示效果好。</p>
<p>不过我的看书习惯现在一般都在微信读书上，海信可以装微信读书墨水屏版，最新的 kindle 就不行了，所以就放在角落吃灰了。但思来想去又舍不得效果更好的 Kindle，所以想到了买老 Kindle 刷安卓版，装微信读书的想法。</p>
<p>也许有人会好奇，为什么不买其他的国产安卓墨水平板呢，还有微信读书自己不也出了墨水屏设备吗。原因还是很简单，目前世面上的墨水屏设备效果没有赶的上 Kindle 的，具体可以看<a href="https://www.bilibili.com/video/BV12g411Z73U/?spm_id_from=333.337.search-card.all.click">少华的评测</a>。</p>
<p>选来选去，最后在闲鱼上淘到了一个已经刷了安卓的  Kindle Oasis 一代，屏幕没有三代的大，质感也不太好，不过好处是更轻便，屏幕素质够高，对我来说完全够用了。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[小区又封控了]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16684374929853.html"/>
    <updated>2022-11-14T22:51:32+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16684374929853.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>今天小区又封控了。</p>
<p>上周五才有消息说后面疫情只按楼栋封禁，结果好巧不巧，今天一大早我们小区就被封了。 不过总体来说对于上班族的我，倒也没有太多怨言，因为短期来看我并不承担太多风险，反而还收获了总家上班的自由。可以一边上班一边刷剧，一边上班一边吃零食。</p>
<p>不过今天另外有一个新闻说是石家庄「躺平」了，石家庄发布了一篇文章《致全体市民的一封信》，提到说，每个人都是自己健康的“第一责任人”……从今天开始将关闭核酸免费检测网点，同时也没有做封控措施了，所以就导致了流言满天飞，微博上的一些聊天记录也显示出来一些百姓的恐慌，小孩也不巧幼儿园了，学生都集体请假也不去学校了。不知道这算不算是一次放开的实验了，后续如何继续保持关注吧。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[语言的通哈膨胀]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16681574100090.html"/>
    <updated>2022-11-11T17:03:30+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16681574100090.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>今天看到了一篇有意思<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/AHEEdNfIfbjaDyzz3wWK_g">文章</a>，讲「语言贬值」现象的。</p>
<blockquote>
<p>以前我们只要打出“哈哈” 两字便能表达我们当下的快乐感受，而现在我们要打出一连串的“哈哈哈哈哈”，似乎才能表达出开心。</p>
</blockquote>
<p>其实表情也一样，以前我们发微笑表情就可以表达开心，而发展到后面，则开始变为的越来越夸装，先是表情夸张，笑哭，捂脸哭，到现在则是很激烈高频的动图来表示激动开心，不知道发展到后面还会怎么升级呢？🤔</p>
<p>文中分析了这些现象可能产生的原因并表达了一些可能的担心，比如思考的惯性和懒惰，语言的粗糙和浅薄等等</p>
<p>不过我个人感觉只其实算是年轻人的一种活力体现吧，年轻人为了表达自己的「存在」，总会选择和上一代人不一样的生活方式，表达方式，语言自然也是一样的。没有必要太过严肃，把通俗表达拔高到文学层次上。另外针对现在年轻人交流中总上出现的字母表达，我其实也比较乐观。按照世界一体化人的趋势，日常语言中中英文早晚会越来越混合使用，就像现在的日语一样。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[放开的风开始吹了]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16681524262981.html"/>
    <updated>2022-11-11T15:40:26+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16681524262981.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>最近关于疫情管控，终于有点放开的消息了。</p>
<p>国家卫健委发布《关于进一步优化新冠肺炎疫情防控措施 科学精准做好防控工作的通知》。其中提出：<br />
1、取消入境航班熔断机制<br />
2、对入境人员 将“7天集中隔离+3天居家健康监测”调整为“5天集中隔离+3天居家隔离”<br />
3、加大“一刀切”、层层加码问题整治力度<br />
4、加快新冠肺炎治疗相关药物储备<br />
5、将风险区由“高、中、低”三类调整为“高、低”两类 最大限度减少管控人员<br />
6、及时准确判定密切接触者 不再判定密接的密接<br />
7、对密切接触者 将“7天集中隔离+3天居家健康监测”管理措施调整为“5天集中隔离+3天居家隔离”<br />
8、做好住院床位和重症床位准备 增加救治资源<br />
…</p>
<p>之前看到了太多因为封控导致的人道主义灾难，负面情绪比较多，现在事情终于开始朝着另一个方向发展了，不过未来估计会有一轮集中爆发，希望能平稳过度，拉平曲线吧。从股市市场上看，目前利好偏多一些。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[读《时间地图》]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16681348602395.html"/>
    <updated>2022-11-11T10:47:40+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16681348602395.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>时间地图是一本从宇宙起源，生命起源，讲到物种演变，人类文明，未来发展的大历史的书，视角宏大，作者称其为「大历史」，对客观的认识世界是个比较好的科普书。</p>
<p>这里记录一些零散的观点：</p>
<p>宇宙起源：热力学第二定律告诉我们，随着时间的流逝，宇宙将变的更加无序，更加简单。但相反的是在引力（物质相互吸引）的作用下，宇宙反而变的更加有序更加复杂了。从宇宙大爆炸，质子和中子的核反应中诞生了氢元素和氦元素，再之后通过引力，膨胀，裂核反应，逐渐魔术般的产生了元素周期表中的其他元素，最后创造了充满能量的恒星，星系。</p>
<p>生命起源：“米勒——尤里实验”通过在密封曲颈瓶中注入甲烷、水和氨等制造了一个早期的大气模型，然后通过通电加热等注入自由能量，在7天之后，瓶中出现了有20多种氨基酸构成的暗红色软泥。这个实验大概说明了简单的化学物质在一定的条件下，能互相作用，形成大型的复杂的有机化学物质，构成生命的物质基础大概也就从这里开始了。那这些物质最后又是如何实现新陈代谢（从环境中汲取能量维持自身稳定）和自我复制的呢？说实话，书中没有解释太好，但可以知道的是大约在38亿年前，地球上就已经有生命了（可以新陈代谢并自我复制的实体）。</p>
<p>人类起源：书中的很多内容其实和《人类简史》里说的一样，这大概也是因为最近这些年遗传学在历史上的应。人属中的智人最初从非洲诞生，打败了其他人种，蔓延到了全世界。而智人之所以可以获得胜利，大概是因为人类掌握了能更为精确和有效的传递知识的方法——语言，这种可以积累的文化可以产生类似于复利的效果，促使人类在文化和技术的道路上不断进化。约翰·密尔斯（John Mears）因此将人类称作“高度网络化的动物”。</p>
<p>网络效应：两点之间可能的连线数量是1，三点之间是3，四点之间是6；总而言之，如果结点的数量是n，则连线的总数就是n×(n-1)/2。信息聚集的容量和种类，信息分享的效率和速度，影响其社群的协作优势，创新能力。</p>
<p>创新的涌现(emerge)：拉长时间的尺度来看，简单的东西聚集的多了就会产生涌现新的性状（量变到质变）。电子质子的聚集产生了元素，元素的聚集产生了物质，物质的聚集产生了星球，星球的聚集产生了星系，产生了地球。地球上，简单化学物质的聚集产生了有机化学物质，有机化学物质的聚集产生了可代谢分子，可代谢分子的聚集产生了生命体。社会上，人的历史也是不断聚集演化，「群体知识」的聚集带来了智慧，人口的聚集带来了城镇制度商业等等等等。包括现在的AI学习，也是进一步聚集这种「群体知识」，说不定什么时候就会诞生出一些新的东西出来。</p>
<p>宋朝的资本主义萌芽为什么没有发展起来：第一，宋朝的统治者支持商业和企业是暂时的；第二，中国处在非洲—欧亚交换网络的边缘而不是中心，这就降低了其技术创新传播到其他地区的速度；第三，世界体系在整体上还不够大，或者说还不够一体化，不能确保中国的创新迅速影响到其他地区。</p>
<p>对资本主义的看法：在19世纪，资本主义的批评者们看到了它制造贫困的能力，却低估了它创造物质财富的能力。正如病毒为了免于被食而进化一样，资本主义也（以一种马克思主义似乎并未预见到的动机）学会保护。诞生了后来的消费资本主义，其重要特点就是要求大多数人应当为了整体利益而消费掉源源不断生产出来的各种商品。为了确保巨大的消费市场，不得不提高工资，消费品必须具有市场竞争力，过时的勤俭节约精神，那种在人类历史上大多数社群共同体中占主流地位的经济伦理必须抛弃。</p>
<p>预测未来有多不靠谱：彼得·斯特恩斯列出了某些美国在20世纪所做预言：“超声波闹钟发出电脉冲直接进入大脑，叫醒你起床（1955年）；电子大脑决定谁跟谁结婚，缔结美满婚姻（1952年）；只有10%的人需要工作，其余的人领工钱却不工作（1966年和现在）；在不到数十年的时间里，传染病和心脏病都会消失…”</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[半夜梦游]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16680654509126.html"/>
    <updated>2022-11-10T15:30:50+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16680654509126.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>大概很小的时候，不知道多少岁，我妈印象中说是5岁。</p>
<p>那段时间晚上睡觉，我总会半夜突然坐起来，然后下床大哭大闹的在房间里面跑步转圈，现在回想起来，那个时候好像是梦到了非常吓人的恐龙什么的。</p>
<p>家里人都觉得我是中邪了，我奶奶开始在地上撒米（这个我现在还有点印象），但没啥用，后面几天问了邻居，说是让我妈妈的手划一刀，然后把血滴到装了水的碗里，放到窗台上试试。结果那天晚上一试，我好像就恢复正常了，跑到窗台那边笑了一下，然后就回去睡觉了。</p>
<p>之后再也没发生过。</p>
<p>有这个经历其实让我一直挺迷的，不过直到最近，我终于知道这应该不是中邪，而是一种1-5岁小孩常常出现的情况，医学上叫异睡症，或<a href="https://helloyishi.com.tw/sleep/sleep-disorders/what-is-night-terrors/">夜惊症</a>，主要原因是小孩的大脑神经未发育完全时，就可能会有类似的情况，只是有些严重有些较轻，而且这些症状一般都会随着儿童发育成长就逐渐消失，不用太过担心。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[成人礼事件]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16679736889710.html"/>
    <updated>2022-11-09T14:01:28+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16679736889710.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>昨天微博有个「郑州社区书记成人礼」的热搜，讲的是社区书记在记者发布会上打感情牌，说最近防疫工作多，都没时间参加女儿的18岁成人礼了。引起了网友的热议，网友评论说「我家都揭不开锅了，你还在担心能不能吃到燕窝」。</p>
<p>感慨，人和人真的很参差，一群人中认为正确的事情扩散到这群人之外，可能就会引起截然不同的反映，这其实是个挺寻常的道理，毕竟现在的社会的主要矛盾就是发展的不平衡不充分，东西差距，收入差距，城乡差距等等，有时候人和人之间的共识是越来越不好达成了。但作为做基层群众组织工作的人，如果连群众的这个基本面都把握不到的话，那还能做好这个工作吗。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[柳园镇往事 02]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16678883852493.html"/>
    <updated>2022-11-08T14:19:45+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16678883852493.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>很早之前收藏的一篇关于柳园小镇的文章，内容真实，和自己的经历也有一些重叠，我也打算以后有机会再回去看看。文章的原链接已经失效了，不过百度文库居然还有存档，所以打算重新摘录保存一下吧。</p>
<hr />
<p>柳园，我不留恋，但又无法忘却的地方<br />
作者：张学民<br />
2016-11-17</p>
<p>柳园，行政区划为甘肃瓜州县（安西县），柳园源自于红柳园，红柳园在柳园西南8千米处，是古代的一个驿站的名称。据说当时长有一片红柳，考察建站的官员就把这个地方命名为红柳园。1958年铁路通到红柳园在此建站，取红柳园名称而舍红称柳园，为柳园火车站，1962年建镇时正式命名为柳园镇。</p>
<p>柳园镇常驻人口12000多人。在铁路没通青海前（70年代前），这里是交通要道，进入西藏的全部货物和青海大部分货物都从柳园汽车转运。那时柳园很是热闹，由于大单位多（铁路.182保密厂.西藏转运站.石油局.白银辉铜山矿.护路部队和530工程部队等），文体活动很有名气，个别市场紧俏商品还能买到，加之出藏人员经停，整个马路多时都停很多汽车，到处人流熙熙攘攘，自己好像生活在大城市一样......</p>
<p>然而，这里就是大西北戈壁滩上的一个小镇，本地没有水，饮用水和工作用水靠火车到一百多公里的疏勒河拉，经常断水，断水时老百姓挑着水桶翻越铁道抢水，还有打架发生，这群体里有我......医疗.教育.卫生资源那个简陋就不能提了，刮起风来声音鬼哭狼嚎，沙子打在脸上那个的疼哦......我在这里“仅仅”生活了42年哦......回想起来蓝瘦香菇哦......</p>
<p>还好，我终究在05年逃了出来，但因工作关系久违的我来到这里，看着眼前的景物，说不清是什么心情，感觉到处都有我的影子，心里的酸楚.悲哀.愤怨和无奈交织在一起......</p>
<p>我在办事前，慢慢的环视我熟悉的柳园，随之也闪念出不想回忆的故事......</p>
<h3><a id="%E6%9F%B3%E5%9B%AD%E7%81%AB%E8%BD%A6%E7%AB%99" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>柳园火车站</h3>
<p><img src="media/16678883852493/16678886845129.jpg" alt="柳园火车站" /><br />
这是柳园的标志性建筑，看见的是兰新复线的新站。建于1998年，我有幸参加了新站壁画的联络制作和施工，车站里外两幅巨型壁画（分别是丝绸之路和敦煌艺术）由敦煌莫高窟美术组长著名壁画家李振莆绘制，由中国知名壁画陶瓷艺术家朱一圭先生烧制，我和主管李新江多次往返淄博处理相关事宜。不能忘记的是，朱一圭先生在我们谈判中说:世界知道敦煌，到敦煌的外宾就会看到壁画，就会知道我，我想通过这两幅壁画打开国际的门。这么多年过去了，我和朱先生也没有再联系，不知这两幅壁画对他的“国际门”有没有效应。</p>
<h3><a id="%E6%9F%B3%E5%9B%AD%E4%B8%9C%E8%A1%97" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>柳园东街</h3>
<p><img src="media/16678883852493/16678887149603.jpg" alt="" /><br />
东街主要是铁路各单位及铁路家属区，是柳园工业和最大人群集聚地。我的几十年风雪岁月就在这里演绎，很惭愧的，由于自身不会努力很悲催，一回首就是心里憔悴，满地鸡毛......</p>
<h3><a id="%E6%9F%B3%E5%9B%AD%E5%8D%97%E8%A1%97" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>柳园南街</h3>
<p><img src="media/16678883852493/16678887352661.jpg" alt="" /><br />
70年代前， 这南街曾经是最热闹的地方，镇政府.旅馆.商店.国营食堂.兵站.部队.西藏运输队.各大转运站均在街两旁。特别是西藏贸易总公司（西贸总），凭票供应白糖.八磅暖水瓶.搪瓷盆.光荣牌和劳动牌香烟等日用品，当然要在西藏单位有熟人才能搞到票。因此这街在柳园有“南京路”的感觉。</p>
<h3><a id="%E6%9F%B3%E5%9B%AD%E8%A5%BF%E8%A1%97" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>柳园西街</h3>
<p><img src="media/16678883852493/16678887571785.jpg" alt="" /><br />
西街驻扎着石油局和青海各单位，也驻扎部队。</p>
<h3><a id="%E6%9F%B3%E5%9B%AD%E9%95%87%E9%9B%86%E8%B4%B8%E5%B8%82%E5%9C%BA" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>柳园镇集贸市场</h3>
<p><img src="media/16678883852493/16678887681699.jpg" alt="" /></p>
<h3><a id="%E6%9F%B3%E5%9B%AD%E9%93%81%E8%B7%AF%E5%AD%A6%E6%A0%A1" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>柳园铁路学校</h3>
<p><img src="media/16678883852493/16678888270904.jpg" alt="" /><br />
这是我的母校，柳园铁路职工子弟学校，在这里读小学和初中，读了十一年，没有留级。<br />
往事小回首: 我不到七岁，背着妈妈用碎花布剪成小三角形对起来的书包走进了这所学校，参加了少先队，戴上了红领巾，成了共产主义接班人，无论肚子多饿，衣服多破，依然唱着“将来的主人一定是我们，嘀嗒嘀......”那时生活困难，记得一天妈妈给一元钱让我买什么东西，余下两三毛钱，我实在馋的很了，决定冒死吃一把，余钱全部买了蜜枣，并且独吞了，回家被妈妈用鞋底打的我到处跑.......二年级文革开始，半停课状态。不上学时约同学在家门前后玩跳房.传电.斗鸡.骑驴.老虎吃娃娃，打嘎雅.弹弓.铁皮枪，弹玻璃球，赢偏激.烟盒.杏胡.桃胡.枣胡，冬天自做冰鞋.冰车到处滑冰......<br />
后来红小兵组织成立，我因为家庭成分高被排在组织外，要观察我是否与家庭划清阶级界限，记得连续申请了两三年未批.....<br />
学校当时围墙里种了几排杨树，长得很好，算是柳园最好的绿化带了。应该是四年级，我的作文“我的母校”作为佳作老师在班上读，我很得意。记得有这样的句子:“我的母校座落在群山环抱中，鲜艳的红砖墙四面围着，郁郁葱葱的白杨树挺拔矗立在校舍两旁.....叮铃铃，一阵清脆悦耳的铃声响起，我们和小燕子一样飞快的跑进教室.....”现在想起脸上烧烧的。<br />
这学校在几年前已撤销了，大门就这么残破，但我仍然要看看，看着它往事就涌出了。</p>
<p><img src="media/16678883852493/16678888473217.jpg" alt="" /><br />
教学楼（新盖的）</p>
<p><img src="media/16678883852493/16678888786899.jpg" alt="" /><br />
校园里到处是施工材料和垃圾，教室门窗破烂不堪，惨不忍睹。</p>
<p><img src="media/16678883852493/16678888911062.jpg" alt="" /><br />
噢，操场基本和三十年前差不多，居然围墙上“全面提高教学质量”的标语赫赫在目，环顾这里，真有我们排队跑步的影子，好像听到了“一.二.三.四”的喊声.......</p>
<h3><a id="%E6%9F%B3%E5%9B%AD%E9%93%81%E8%B7%AF%E5%85%AC%E5%9B%AD" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>柳园铁路公园</h3>
<p><img src="media/16678883852493/16678889165535.jpg" alt="" /></p>
<p>这个铁路公园，全部是铁路单位和职工动手建设的。草皮是我们车务段等从大泉的一块湿地一块一块挖出，再用汽车运送到这里，再一块一块铺好，很费力，但大家干劲十足。<br />
<img src="media/16678883852493/16678889272113.jpg" alt="" /></p>
<p><img src="media/16678883852493/16678889364832.jpg" alt="" /><br />
<img src="media/16678883852493/16678889411067.jpg" alt="" /><br />
公园最显眼的是山上的四角亭和六角亭，还有一个塔，这是我和马广峡两人手工绘制了彩色效果图，交由工厂制作而成。</p>
<p><img src="media/16678883852493/16678889501796.jpg" alt="" /><br />
<img src="media/16678883852493/16678889553885.jpg" alt="" /><br />
<img src="media/16678883852493/16678889610587.jpg" alt="" /><br />
别看这些石凳石桌这么简陋，“想当年”公园建成时，柳园各单位健在，这里是柳园人唯一消遣娱乐的场所，不敢说这里人声鼎沸，但午后你不早早来占桌，你只有站着看别人打牌打麻将的份了。</p>
<p><img src="media/16678883852493/16678889720761.jpg" alt="" /><br />
这是柳园唯一的一条绿茵道，长着密集的灌木，大约有一百米长，有人不停的在这路上反复走，当然，一定在盛夏才有那么点意思.......</p>
<p><img src="media/16678883852493/16678889825216.jpg" alt="" /><br />
<img src="media/16678883852493/16678889870015.jpg" alt="" /><br />
<img src="media/16678883852493/16678889910171.jpg" alt="" /><br />
<img src="media/16678883852493/16678889966275.jpg" alt="" /><br />
事如烟，人去楼空。左右相望，寂寥一片。自铁路分局撤销，站段合并，大批人员离开这里，这里也就一天比一天凄凉，这公园随之残破不堪，无人光顾了。但作为老柳园人的回忆中一定有这公园的影子。<br />
当我要离开时，恰巧来了一帮小朋友，他们可高兴了，让我凄凉的心来点电，经商量我给他们留下了影像。</p>
<p><img src="media/16678883852493/16678890098519.jpg" alt="" /><br />
我爬上了柳园制高点--岗楼山，对这个我不留恋但不能忘却的地方，环拍了五张照片，接在了一起是柳园的全景照，以作纪念。</p>
<p>这就是我现在看见的柳园，事过境迁，外面的世界有巨变，而这里不仅没变，而且更破旧，像是旧衣服又被撕烂了一样。我不留恋这里，因为这里不适合人居住，环境的恶劣，社会设施的简陋，经济发展的滞留，教育文化之落后实在令人胆颤，特别对儿童成长的影响那是很可怕的....曾经我不止一次在接待活动中听“客人”叹息的说，你们能呆在这里就是大贡献啊。确切的说，没有人想生活在这里，当然被迫除外。但我在这里成长生活了四十多年，那些心灵伤疤迄今还隐隐作痛，无论经历怎样平淡或奇葩，柳园不能在我的记忆里消失!</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[给网站加了图片灯箱和代码高亮]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16679654860195.html"/>
    <updated>2022-11-09T11:44:46+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16679654860195.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<h3><a id="%E5%9B%BE%E7%89%87%E7%81%AF%E7%AE%B1" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>图片灯箱</h3>
<p>灯箱用的是 <a href="https://github.com/fat/zoom.js/">zoom.js</a></p>
<p>引入：</p>
<pre><code class="language-html">&lt;link href=&quot;css/zoom.css&quot; rel=&quot;stylesheet&quot;&gt;
&lt;script src=&quot;js/zoom.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;
</code></pre>
<p>调用js，在需要的图片上增加的<code>data-action=&quot;zoom&quot;</code> 属性</p>
<pre><code class="language-javascript">&lt;script&gt;
    $(function () {
        $('img').each(function () {
            $(this).attr(&quot;data-action&quot;, 'zoom');
        });
    });
&lt;/script&gt;
</code></pre>
<h3><a id="%E4%BB%A3%E7%A0%81%E9%AB%98%E4%BA%AE" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>代码高亮</h3>
<p>代码高亮用的是 <a href="https://github.com/jlhg/highlight-pack">highlight-pack</a></p>
<p>直接引入就可以了：</p>
<pre><code class="language-html">&lt;link rel=&quot;stylesheet&quot; href=&quot;/path/to/styles/default.css&quot;&gt;
&lt;script src=&quot;/path/to/highlight.pack.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;
&lt;script&gt;hljs.initHighlightingOnLoad();&lt;/script&gt;
</code></pre>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[跑步比赛]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16678909408183.html"/>
    <updated>2022-11-08T15:02:20+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16678909408183.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>北京马拉松要开始了，国内已经很久都没有马拉松跑步比赛了。</p>
<p>说到跑步比赛，突然想到我小的时候是个挺爱跑步的人，每次从家到学校都经常一路小跑。大概在我四五年纪的时候，参加了一次学校的冬季长跑，说是有6公里，但现在想来应该没有那么长吧。</p>
<p>印象中当时的比赛地点是在小镇的一个边缘的地方，一直往外面戈壁滩跑，跑个来回，路也是土路。跑的时候我其实没有太多企图心，就是跟着前面的人跑，中间大概超越了一些人，直到最后终点的时候，我才开始打算冲刺一下超越了前面的人，没想到居然我就是第一名了。</p>
<p>跑步休息完后和小伙伴（LYF）兴奋的回到了家里，小伙伴比我先一步告诉了我奶奶，最后家里人都知道了，大家都很开心，完全想不到我这个小个子能跑到全校第一。其实现在想来依然感觉有点不可思意思，我猜大概高年纪的很多人请假了没参加吧。</p>
<p>之后的日子里，学校选了一些人说是要去参加乌鲁木齐市里的比赛，为此我也精心准备了我自己的跑鞋——<a href="https://baike.baidu.com/item/%E7%99%BD%E7%BD%91%E9%9E%8B/4400687">白网鞋</a>，每天早上，体育老师就带着我们在操场上监督我们跑步，算跑步时间。不记得每次跑多少圈了，跑的其实是很辛苦的，我的成绩没有同跑的另一个小伙伴好，不过还是很开心的，毕竟有对大城市的向往，而且据说还有新的跑步鞋可以穿。但之后不知道过了多久的某一天，老师说不用跑了，好像是市里的比赛取消了还是什么的，之后我就再也没有训练过了。</p>
<p>再后面学校还有长跑比赛吗，现在想想看好像是没有了，有的话我应该肯定会参加并且有印象，猜想的原因大概就是当时学校里学生已经越来越少了，已经没有办比赛的动力了，学校的中学部也早就不在了，记得我在我六年纪的时候，我的一个班上的学生只有15个人了，而且据说低年纪的学生更少，好像只有个位数。</p>
<p>小学毕业后，我被送到了隔壁的一个市里读初中，报名参加过一次市里的环城跑比赛，不过那个时候，大概由于用力过猛，跑的时候在中途吐了一地，旁边的好心人把我扶了起来，给了我水。不过我后来还是坚持跑完了全程。</p>
<p>那年过后，我又转学到了四川，参加了初中的一个3000米跑步，也是很不得当，一开始就冲的很快，导致后面体力不支，成绩不佳，好像是个垫底。家里的亲戚也笑话我说北方长大的孩子没有南方的孩子跑步厉害啊。</p>
<p>从此，我自尊心受挫，我也就很少参加跑步比赛了。</p>
<hr />
<p>不过话说回来，我现在还是挺爱跑步的，在跑步机上，开着窗吹吹风，听听故事，感觉还是很惬意的。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
</feed>
