<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title><![CDATA[SOME NOTES]]></title>
  <link href="somenotes.cc/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="somenotes.cc/"/>
  <updated>2023-08-01T17:23:29+08:00</updated>
  <id>somenotes.cc/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[]]></name>
  </author>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[韩国室温超导]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16908812218799.html"/>
    <updated>2023-08-01T17:13:41+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16908812218799.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>最近韩国的实验团队发表论文，表示实现了室温超导。于是这几天全球的实验室纷纷跟进，希望能复现。</p>
<p>今天，国内的华中科技大学和美国伯克利国家实验室，也相继表示复现了室温超导的材料。</p>
<p>不过美国方面的实验表示，这些有趣的导电路径仅在铜原子渗透到晶格中不太可能的位置或“高能”结合位时才会形成。这意味着该材料很难合成，因为只有一般很小一部分晶体才能将其铜放置在正确的位置。</p>
<p>不过总体上看，室温超导的实验室阶段应该是真的实现了，可以期待一下未来的产业化方向了。</p>
<p>实验公布没多久，美国超导股票盘前就涨了超130%，老美比中国还热衷于炒概念啊。</p>
<p>未来超导可能应用于哪些方面呢，咨询了一下GPT：</p>
<ol>
<li>电力传输：室温超导材料能够实现无电阻传输，大大提高电力传输的效率和稳定性，减少能源损失。因此，超导材料在电力传输领域有着广阔的应用前景。</li>
<li>磁悬浮列车：室温超导材料可以应用于磁悬浮列车的电磁系统，实现无接触悬浮、无摩擦运动，提高列车的速度和效率。</li>
<li>医疗成像：室温超导材料可以用于制造高场强磁共振成像设备，提高医疗成像的分辨率和诊断准确性。</li>
<li>航空航天：室温超导材料可以用于制造高精度、高稳定性的航空航天设备，如卫星、导弹等。</li>
<li>量子计算和通信：室温超导材料可以用于制造量子比特和量子电路，实现量子计算和通信。<strong>（之前有了解量子计算理论上可以破解比特币，如果真的话...那是不是利空BTC）</strong></li>
<li>能源储存：室温超导材料可以用于制造超导储能设备，能够在短时间内高效地存储和释放大量能量，有助于可再生能源的发展。</li>
</ol>
<p>总之，室温超导材料在多个领域都有广阔的应用前景，将对能源、交通、医疗、计算机等领域产生深远的影响。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[为什么厌童的人越来越多了]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16896440770841.html"/>
    <updated>2023-07-18T09:34:37+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16896440770841.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>最近看到韩国厌童的一些新闻，主要是一些餐厅，咖啡馆等，开始悬挂“NO KIDS ZONE”的标签，目前已经超过500多家。而且民意调查中，有大概73%的人是支持设立“无儿童区”的。这不免让人想到了最近中国高铁上的新闻，也是因为儿童哭闹而大吵大闹的场景了。</p>
<p>为什么有越来越厌童的新闻出现呢。</p>
<p>可以想到的大概原因估计是：<br />
1.生育率下降，导致关于抚养儿童的同理心越来越弱，双方缺乏共同经验，无法理解彼此。<br />
2.现代社会，尊重公共规则，尊重个人空间，因此对部分儿童不守约束的行为产生厌恶。<br />
3.泰森原则，儿童对象可能是比较好的情绪发泄口，如果对方是「泰森」可能就没冲突了</p>
<p>未来，随着价值越来越多元，越来越原子化，这种类似的冲突还会更多吗？</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[陌生人的消失]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16879173878171.html"/>
    <updated>2023-06-28T09:56:27+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16879173878171.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>平时偶尔会看网络上博客的 RSS，今天在看的时候，突然想到很早之前关注的<a href="https://zhangdinghao.cn/">一个人</a>好像很久没有更新过内容了。记忆中他一直是个挺勤奋的人，看书，学习，投资，旅游。</p>
<p>点进去看了后才发现，这个名叫 <a href="https://zhangdinghao.cn/">zhang ding hao</a> 的人，博客内容已经在2021年11月就没有再更新了，不过网站还在🤔。心想是不是在其他地方活动了，于是又去了他的<a href="https://www.zhihu.com/people/zhang-ding-hao">知乎</a>，<a href="https://github.com/CalvinCheungCoder">github</a>，发现自大概2021年9-10月左右，就没有动态了，而<a href="https://twitter.com/zhangdinghao">推特</a>好像也不存在了。</p>
<p>这不免让人细思极恐，难道是生病了？还是其他什么原因呢？</p>
<p>未来计划把他的一些对我有启发的点整理一下吧，说不定这个网站过不了多久也不在了。</p>
<p>感慨人和人的相遇还是很脆弱的，有时候只有在对方消失的时候，才会逐渐开始考虑珍惜这段相遇。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[父母不催结婚了——悲观预期的自我实现]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16876812019318.html"/>
    <updated>2023-06-25T16:20:01+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16876812019318.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>事情总会发生变化的。</p>
<p>我的父亲是个很固执的人，之前我姐姐一直不结婚，导致我父亲很头疼，逢人就说，说姐姐后面不结婚，日子没法过啥的。但最近一段时间似乎也发生了变化，端午节回老家，饭桌上，亲戚问爸爸怎么不催结婚了，父亲说他想开了，还没说原因，就引得大家哄堂大笑，一起碰杯，所有的话语都酒里了。</p>
<p>这其实也算是一个挺超我预期的事情，在几年前，看到父亲凶神恶煞的催婚话语，我大概是怎么也想不到父亲最终会相通结婚这个事的。</p>
<p>为啥父亲的转变能这么快呢，大概重要的还是新闻和人际的影响吧，这两年随着结婚+生育数据的断崖式下跌，自媒体和短视频也不断科普背后的原因，导致家长心目中的「传宗接代」也在一点一点瓦解；加上吃饭喝酒大家闲聊的时候，也会说道这些话题，比如幼儿园招不到人了，妇产医院精简了等等。</p>
<p>这些所有的负面新闻，都会向下传递，最终也就导致了，悲观预期的向下螺旋。也就是最近常看到的——悲观预期的自我实现吧。</p>
<p>感慨其实没有什么是一成不变的，不过要想影响一个人，最大的方式，还是通过环境去影响，而不是直接教育。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[关于俄乌结局的预言]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16870771925704.html"/>
    <updated>2023-06-18T16:33:12+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16870771925704.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>最近在油管关注了一些俄乌话题的新闻，关于这个话题，两极化挺严重的，挺俄和挺乌的都有很多理由，也说的都有道理，但各说各话，真假参半。典型的比如说</p>
<ul>
<li>大坝被毁，有说乌干的，也有说俄干的，似乎都有理由。</li>
<li>伤亡情况，有说进攻方俄伤的多（战争一般是进攻方伤的多），也有说乌伤的多，还说乌在街上拉壮丁。</li>
<li>军心不稳，有说俄罗斯内部的瓦格纳与正规军正在产生矛盾，会有内斗；也有说乌更严重的。</li>
</ul>
<p>今天在油管上看到了之前写过《大国政治悲剧》的作者 John Mearsheimer 的 <a href="https://www.youtube.com/watch?v=Yl7goPRw_eE">采访1</a> <a href="https://www.youtube.com/watch?v=v-rHBRwdql8">采访2</a>，据说他是成功预言了俄乌冲突的人，同时也预言了中国无法和平崛起（中国想实行亚洲门罗主义，把美国的力量赶出亚洲，所以不可避免与美国利益发生冲突，产生贸易战，科技战，甚至军事冲突）。而这次他的采访也有很多预言，所以这里记录一下他的主要观点，后期可以回顾检验一下是否靠谱。</p>
<h4><a id="%E6%88%98%E4%BA%89%E4%B8%89%E6%96%B9%E7%9A%84%E7%9B%AE%E6%A0%87%EF%BC%8C%E4%BF%84%E4%B9%8C%E7%BE%8E%E6%AC%A7" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>战争三方的目标，俄乌美欧</h4>
<ul>
<li>俄罗斯：俄感到北约东扩导致了自己的生存威胁，所以计划瓦解乌加入北约的计划，而这次战争，最好的目标大概是会夺取乌的将近一半土地的俄语地区，共8个州+克里米亚（目前只有4个州+克里米亚），控制乌的黑海海岸线，然后乌变成残废国家。</li>
<li>乌克兰：乌旁边有个俄罗斯，自然也感觉自己的生存收到了威胁，所以希望能抱西方大腿，获得安全保障。乌公开的目标是希望夺取所有已占领土，包括克里米亚，同时审判普京。</li>
<li>美国：俄罗斯对全球化民主进程是一个障碍，美国视俄罗斯是一个威胁，希望通过这次俄乌战争，彻底打垮俄罗斯，甚至像苏联那次一样解体俄罗斯，重建民主秩序。</li>
</ul>
<h4><a id="%E5%A6%82%E6%9E%9C%E4%B9%8C%E6%88%98%E4%BA%89%E4%B8%AD%E5%A4%B1%E8%B4%A5%EF%BC%9A" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>如果乌战争中失败：</h4>
<ul>
<li>可能会让欧洲感觉北约无法为自己提供安全保障，北约联盟能力下降</li>
<li>美国影响力下降，接下来遏制中国的能力会收到影响</li>
</ul>
<h4><a id="%E7%BB%93%E5%B1%80%E4%BD%95%E5%8E%BB%E4%BD%95%E4%BB%8E%EF%BC%9A" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>结局何去何从：</h4>
<ul>
<li>这是一场消耗战，战争将持续很长时间</li>
<li>俄有可能使用核武器吗：如果俄感觉自己要输的时候，是有可能使用核武器的，所以这其中有个悖论就是，乌越接近胜利，俄反而越有可能使用核武器，而这是美国不希望看到的结果。</li>
<li>获胜的三个因素：决心因素，人口规模，火炮数量。教授认为，双方的决心都很有决心，都表示是为生存而战。而人口规模和火炮上，目前俄罗斯占优。<strong>战况上，2022年乌占优势，目前俄占优势，最后俄获胜的概率要大一些。</strong></li>
</ul>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[看同济大学直播]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16861058890115.html"/>
    <updated>2023-06-07T10:44:49+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16861058890115.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>昨天看了微信视频号里的一个同济大学校友闲聊直播，有一些点挺有意思的。</p>
<ul>
<li>关于互联网原驻民：有一个嘉宾讲，他孩子的姥爷去世后，姥姥就住在养老院了，有一天他在和姥姥视频的时候，孩子跑过来看着ipad说：“姥姥是去天堂了吗？” 。孩子当时大概4岁，才能说话不久，这些孩子大概会更能接受虚拟空间与现实世界的奇妙联系吧。</li>
<li>现代人的脆弱性：现代人生活的环境，拥有丰富的物质条件，和谐的人际资源，稳定的生活环境等等，文明的发展也使一切「美好」都有更坚实的发展基础，但在这种环境呆久了，人也可能容易变的更脆弱，更敏感，更安居一隅。就像丘吉尔所说的：“我们不曾跨越世纪，不曾漂洋过海，不曾翻山越岭，不曾踏过草原，因为我们是一群‘一碰就碎的人’。”  所以还是建议大家，不要过度沉溺虚拟生活，要多走近现实，接触真实世界，接触真实的人</li>
<li>如何变的脸皮厚：其中一个嘉宾讲，自己以前脸皮比较薄，但在做了UP主后，开始尝试通过视频的方式表达自己，生活中遇到的任何事情都可以作为视频的「素材」，包括挫折，困难，不如意等。一旦这些事情成了「素材」，自己也变的脸皮更「厚」了，更能坦然面对生活了。</li>
</ul>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[苹果发布了 Vision Pro]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16861072298011.html"/>
    <updated>2023-06-07T11:07:09+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16861072298011.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>苹果昨天开了WWDC2023发布会，更新了很多有意思的东西，软件应用上，我比较期待 Journal，毕竟我最近就有日常记录的习惯，有了这个官方免费的日记应用，大概可以替换掉之前用的 DayOne 了，不知道后面会不会有第三方发布 DayOne 导出至 Journal 的应用。</p>
<p>另外苹果还发布了次时代产品 <a href="https://www.apple.com/apple-vision-pro/">Vision Pro</a>，一开始通过宣传片，我并不太感冒，感觉大概就是一个完成度比较好的 VR 设备。但在晚点的时间，看了<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1Ps4y1q7K2/?buvid=Y546AF59E7A73A3645D7A542466137EF40F1&amp;is_story_h5=false&amp;mid=Dmtnm9DMq%252BCXZ%252BsG6vJMnQ%253D%253D&amp;p=1&amp;plat_id=116&amp;share_from=ugc&amp;share_medium=iphone&amp;share_plat=ios&amp;share_session_id=8106FE5D-816F-4235-9478-17E535C35329&amp;share_source=WEIXIN&amp;share_tag=s_i&amp;timestamp=1686063744&amp;unique_k=t3rShoj&amp;up_id=25910292">现场试带人员的测评</a>，感觉这个东西可能真的是一款面向未来，比较成熟的产品。</p>
<ul>
<li>个性化定制：定制近视镜片，根据耳廓调整空间音频，根据脸型选择合适的贴合面部的设备。</li>
<li>佩戴使用很舒适，视觉无延迟，超高清，不会感到头晕和虚假。</li>
<li>实用的交互：依靠丰富的摄像头传感器，对眼球识别很精准，能快速捕捉用户意图，也可轻松识别手势，手放到腿上两指一捏或滑动，即可完成选择拖拽等</li>
<li>3D照片+空间音频：让人更有身临其境的感觉，其中一个风景演示，里面有很多自然声，在作者转头朝向鸟的时候，鸟的声音也就变大了，非常自然。</li>
</ul>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[美国电商系统比较「简陋」的一个原因]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16856015369264.html"/>
    <updated>2023-06-01T14:38:56+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16856015369264.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>之前一直很好奇为什么中国的电商营销活动这么多，规则也挺复杂。而国外如亚马逊就是另一个极端，页面简单，也没什么花里胡哨的营销活动，电子券什么的。</p>
<p>今天听疯投圈，知道了一个其中的原因，美国人不太会算账，中国的电商出海的时候曾经想在国外做一个凑单包邮的活动，比如满49美元可包邮，但实际数据下来，发现很多人不会去有动力凑单。调研下来大概有两个原因：1.美国人消费能力强，大部分都不是价格敏感性用户，所以这个小钱省不省无所谓；2.还有一个原因就是美国人不太会算账🥲，复杂的优惠规则对老美来说很头疼。所以淘宝双11试的优惠，大概在老美那边也同样是行不通的。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[老家的变化]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16831870750453.html"/>
    <updated>2023-05-04T15:57:55+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16831870750453.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>老家位于城乡结合部，每年会老家次数少，每隔段时间回老家，都会发现老家的一些变化。开个帖子，记录一下这几年最主要的变化</p>
<ul>
<li>修了条滨江路，立了牌子叫健康之路，大概是鼓励大家多运动跑步。</li>
<li>道路加宽了，居然有了红绿灯和车位。</li>
<li>医院搬家翻新，新医院挺高大上的，装修的也很人性化。</li>
<li>新修了一个装饰性的爱情路，挺有意思</li>
<li>医院定期有免费体检福利，最近每周有50个癌症筛查体检。</li>
</ul>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[因祸得福，早睡早起]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16819651899903.html"/>
    <updated>2023-04-20T12:33:09+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16819651899903.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>今年以来工作生活的节奏总是会把自己的一些计划打乱，看了一些会生活的人，一般都有一个早上的固定时间，用于处理自己的事情，比如跑步，看书，做家务啥的。是一个非常另人羡慕的生活状态。但苦于自己意志力不够吧，总是没有很好的实现这个愿望。</p>
<p>最近51回老家后，跟随父母的生活作息，我的入睡起床的习惯也在这5天的假期中逐渐「正常」了起来。大概每天22:00-23:00入睡，6:30-7:00起床，而且起床后也没有太多的倦怠感。</p>
<p>今天开始正式上班后，7:00起床的习惯也保留了下来，充足的上午时光，让我可以慢下来做不少事情，比如弄饭，看书啥的。</p>
<p>希望能一直保持吧。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「迷茫」的高中生]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16831726298942.html"/>
    <updated>2023-05-04T11:57:09+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16831726298942.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>家里有个亲戚在成都读高三。来家里作客，一起喝了点酒。难得和高中生聊天，通过和他的闲聊，大概也看到了过去的自己。</p>
<p>有点幼稚，但渴望自由，渴望成熟，渴望被认同。</p>
<p>关于房子，他的说法是不希望住在固定的地方，不想背负贷款。</p>
<p>关于工作，他的说法是不想找固定的公司工作，想要自由的工作，但似乎现在没有找到兴趣所在，有点迷茫。</p>
<p>关于女生，他的说法是女生都很幼稚，瞧不起班上的女生化妆穿黑丝</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[固执的亲戚]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16817178402104.html"/>
    <updated>2023-04-17T15:50:40+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16817178402104.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>之前在奶奶家里<a href="%5B2023%20%E6%98%A5%E8%8A%82%5D(16749612960771.html)">装了摄像头</a>。上周末回到家里，看到家里的亲戚们会通过监控摄像头互相聊天，没有障碍，气氛融洽，甚至连我奶奶也掌握了摄像头的一些基本用法。</p>
<p>但每到这时，我就总想到家里还有一个很固执的亲戚，是我伯叔，他在当地镇政府当某个所的所长，应该算比较见过事面的人了，却至今连智能手机也不用，更不要说微信，视频这些了。</p>
<p>与之相反的便是我奶奶，她已经80有余，但微信，抖音，头条新闻等都用的还不错，对手机的一些常用功能也有了解。这在智能手机刚出来几年的时候，我是不太敢想象的，总觉得这个东西太复杂，老人们恐怕不会用，会渐渐脱离时代。</p>
<p>通过这个事情想到两点：一个就是，人还是要有开放的心态，不要给自己设限，很多东西只要肯学习，花时间，总会有收货；另一个是我这个伯叔，虽然不用手机，是个「离线者」，但他真的不幸福吗，倒也未必，他有他自己的一套认识世界的方式，很多社交人际活动都在线下进行，智能手机就算不用了也并不怎么影响他的现在的生活，从好的角度来看，这反而让他更容易掌控自己的生活了。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[读《小镇喧嚣》]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16787752502973.html"/>
    <updated>2023-03-14T14:27:30+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16787752502973.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<blockquote>
<p>当我们在否定了传统的全能型治理方式（包括支撑它的意识形态资源）之时，却又因为无法寻找到新的政治与文化正当性证成方式，无法搭建以确认新的利益政治为前提的规范合理的博弈平台，而使各种行动者暴晒在未加任何遮挡的利益竞逐场上。由是，在小镇的乡域政治场中便隐约地显现出官不官、民不民而“礼崩乐坏”的准“丛林”境地。</p>
</blockquote>
<p>这是本快20年前的书了，但现在看来依然很有意思。书的作者是华中科大的吴毅教授，是一本用小说质感包装的基层政治实录，有大量生动的场景，也有一些站在学术角度的看法。作者研究了一个在农业税取消之前的基层小镇的日常运作，包括“迎检” “征地” “上访” “村办企业” “发展经济作物” “征税” 等等。 能让人深刻的了解到乡村政治运作中遇到的一些困境和矛盾。</p>
<p>书中的各种情节仍在如今的基层上演。 一是立场决定选择，亘古不变。 二是“强政悍民”“弱政刁民”时常切换。 三是基层政权与农民就像大人与小孩，地位从来都不是平等的。 四是石头飞上天最终还是会落下地，事情从哪里发生还是会回哪里解决。 一些有用的沟通方法 1.一把钥匙开一把锁 2.双方各退一步 3.考虑其他利益补偿</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[今天天气好好]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16786719078011.html"/>
    <updated>2023-03-13T09:45:07+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16786719078011.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>这两天成都下了雨刮了大风，今天早上起来发现天气非常好，天空湛蓝，空气清爽。沥清路、建筑外墙和路旁的行道树，因为风雨的关系，也恢复了本来该有的颜色。能见度也相当好，可以看很远，甚至连远处的雪山也清晰可见，真是难得啊。</p>
<p>天气好，人的心情就比较愉悦，突然有点羡慕沿海的城市了。之前听说厦门那里街道和建筑外立面因为风雨的关系，总会保持的非常干净，空气好，风景好，拍照也很容易出片。</p>
<p>希望后面这种天气更多一些吧。</p>
<br/>
<p><img src="media/16786719078011/16787741141946.jpg" alt="" /></p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[留给飞书的时间不多了]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16777220716698.html"/>
    <updated>2023-03-02T09:54:31+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16777220716698.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>最近雷锋网写了一篇讲飞书的文章<a href="https://tech.ifeng.com/c/8NIDXzF4PD7">《留给飞书的时间不多了》</a>在朋友圈广为流传，文中大概意思是飞书过于重视产品体验功能的打磨，而在市场商务推广上的策略很失败，同时国内市场并不成熟，不接受「先进公司的先进方法」，有点悲壮的感觉。</p>
<p>但今天刚好也听到<a href="https://dao.fm/2023/02/28/%e5%85%88%e8%bf%9b%e5%9b%a2%e9%98%9f%ef%bc%8c%e9%9a%be%e7%94%a8%e9%a3%9e%e4%b9%a6%ef%bc%9f/">科技乱炖</a>也在讨论这个话题，感觉里面的高老师分析的更实际一些，所以就记录一下。</p>
<h3><a id="%E9%A3%9E%E4%B9%A6%E7%9A%84%E5%B8%82%E5%9C%BA%E5%8D%A0%E6%9C%89%E8%B5%B6%E4%B8%8D%E4%B8%8A%E9%92%89%E9%92%89%EF%BC%8C%E4%B8%BB%E8%A6%81%E6%9C%89%E4%B8%A4%E4%B8%AA%E5%8E%9F%E5%9B%A0%EF%BC%9A" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>飞书的市场占有赶不上钉钉，主要有两个原因：</h3>
<ol>
<li>市场有限，没抓住时机：飞书和钉钉的市场占有原本都是以一个比较平缓的速率增长的，由于飞书的体验好一些，增长斜率可能更高一些，如果按这个平缓的速率发展，飞书是有可能在市场占领完之前逐渐超过钉钉的。但可惜20年因为疫情居家办公，引发了线上化办公热潮，很多从来没尝试过线上办公的也加入了进来。当时钉钉做的早一些，产品更成熟，飞书虽然体验也不错，但产品成熟度上还是要差一些，钉钉就借此转化了相当大一部分的潜在用户，甚至在学生群体心中也埋下了种子。</li>
<li>产品定位：企业使用钉钉或飞书当然不只是聊天，还会依赖大量的办公自动化套件，比如CRM，ERP等。针对办公套件，飞书主打的是 All in one 的概念，为了控制产品交互体验，会自己做很多东西；而钉钉主要在发展生态，可以集成很多插件，自然可以更好的满足差异化客户的需求。</li>
</ol>
<p>另外，总感觉国内的 SaaS 市场相比没国外的 SaaS 市场，还是小很多，看了一些资料，感觉主要还是发展阶段的问题。一个是国内企业的管理水平不够高，业务缺少标准化流程，很多老板还是倾向于更有温度的「人治」；一个是知识产权法律法规的更新，用 SaaS 不免会涉及到数据安全，系统稳定等问题，这些都对法律法司法资源有新的要求，国外在这一方面似乎更有经验一些；还有一个就是消费者的付费意识感觉还是不太够。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[读《卓有成效的管理者》]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16760205763836.html"/>
    <updated>2023-02-10T17:16:16+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16760205763836.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>读《卓有成效的管理者》，是一本老书，写作的年代大概也就是社会转型，知识工作者爆发的年代。对知识工作者的管理，自然也成了那个年代比较关心的话题。</p>
<h3><a id="%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%80%E4%BA%9B%E6%9C%89%E8%B6%A3%E7%9A%84%E8%A7%82%E7%82%B9%EF%BC%9A" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>记录一些有趣的观点：</h3>
<ul>
<li>管理的技术在数的开篇被拔到了一个很高的高度：管理的艺术其实就是自由的艺术，如果管理失效，则自由不复存在，被极权取而代之。</li>
<li>生物学与组织：阿米巴虫（变形虫）身体的每一部分，都能随时与环境直接接触。因此，阿米巴虫无须特殊的器官来感知外界，或支撑其身体。但是一种庞大而复杂的生物，例如人类，就需要一组骨骼来支撑其躯体，也需要各种系统和器官来摄取食物和消化、呼吸和排泄、输送氧气、生殖。而且，人类还需要大脑和复杂的神经系统。再说阿米巴虫，其大部分机体都是与生存和繁殖直接相关的。而较高等动物的大部分机体，如资源储备、食物供给、能量供应以及体内组织等，都是为克服及抵消其本身结构的复杂性，以及与外界的隔离性而服务的。</li>
<li>对数字化管理的担忧：有了电脑，管理者对不能转化成电脑逻辑与语言的资料和刺激，恐怕就会不屑一顾了。管理者可能会因此失去觉察力（对情况的觉察），而仅仅重视事实（即情况发生之后的数字）了。这样一来，大量的电脑信息反而会使管理者与外界的实际隔离。</li>
<li>现代社会的分工越来越细化：在15年前（1951年），当“运筹学”刚开始流行的时候，有人开出了从事运筹学研究的学者应具备的条件。他提出的要求是，一位运筹学者应该是一位“万能博士”。他应该懂得一切，而且对人类各方面的知识都能做最佳的应用。甚至有人说，运筹学者必须具有62门自然科学和人文科学的知识。</li>
<li>注重整块时间的运用：每一位知识工作者，尤其是每一位管理者，要想有效就必须能将时间做整块的运用。如果将时间分割开来零星使用，纵然总时间相同，结果时间也肯定不够。</li>
<li>人效与管理成本：人员过多，也常造成时间的浪费。记得我初学算术时，曾有这样的问题：“某工作2人在2天内可以完成，4人一起做，需几天完成？”这样的问题，对小学生来说答案应该是1天。但是在一个组织里，正确答案将可能是4天，甚至于是永远无法完成。当然，人员太少，力量不够也不行，否则工作纵然完成了，也肯定不理想。但这却不是一成不变的定律。常见的现象是人员太多，以至于没有有效性。因为大家的时间，可能没有花在工作上，而是用来协调人员之间的关系了。</li>
<li>卓有成效的管理者在用人时，会先考虑某人能做些什么，而不是先考虑职位的要求是什么。换言之，有效的管理者早在决定将某人安置于某职位之前，会先仔细考虑这个人的条件，而且他考虑时绝不会只局限于这个职位。</li>
<li>我们常犯的错误，便是误将“经常问题”视为一连串的“偶发问题”。换言之，没有了解问题症结所在的基础，对问题缺乏经常性的认识与原则，其结果自然是失败与无效。</li>
<li>在美国历史上，每一位有效的总统，都各有其一套激发反对意见的办法，以帮助自己做出有效的决策。林肯、西奥多·罗斯福、富兰克林·罗斯福、杜鲁门，都各有他们的方式。<strong>他们共同的秘诀在于激发反对意见，以便从各种角度去了解决策的真正含义。</strong></li>
</ul>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[短视频的时间花费趋势]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16760173450811.html"/>
    <updated>2023-02-10T16:22:25+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16760173450811.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p><img src="media/16760173450811/16760174168611.jpg" alt="" /></p>
<br>
<p>最近看到一个关于互联网用户的时间花费统计，短视频开始超过购物冲到第一了，很多人会觉得这是个危险的兆头。</p>
<p>但如果从辩证历史的角度看，媒介信息的演变的方向一直是在往更能被普通人生产和消费的方向去走的，每一次媒介升级都会带来创新和机会，而短视频就是现在的新的媒介。</p>
<p>虽然短视频现在产生了大量的「垃圾内容」（或好听点叫业余化内容），但好处也是显而易见的，就是信息的传递比以前更「民主化」了，社会开始进入了视频的全民记录和全民关注的时代，而这在过去对平民来说是一种奢侈，所以也算是一种进步吧。</p>
<p>只是需要担心的是，在目前的进程中，由于商业化，娱乐化，政治化的干预，生产的内容会越来越向非理性发展吗？从周边的人来看，应该不会，大家随着网络的深度使用，似乎也越来越有「网商」了，短视频不只是用来消磨时间，也可能是学习新技能，或者信息资源互换等等。我相信随着历史的发展，公民素质的提高，社区治理的加强，短视频也最终会被人类的理性征服，而逐渐适应。</p>
<p>每一代人都有每一代人适应社会的方式，现在很多青少年有沉迷短视频的问题，但我们小时候何尝也不也是在游戏的精神鸦片里成长起来的呢。另外就我个人来讲，我爸爸刚拿手机的时候也特别沉迷，天天刷视频停不下来，但现在似乎也过了那个兴奋期了，就睡前会刷一下，也算是一种成长吧。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[看《流浪地球2》]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16750437596405.html"/>
    <updated>2023-01-30T09:55:59+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16750437596405.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>晚上看了流浪地球2，实话实说，没有想象中好看。不知道是不是年纪大了太理性的缘故，在看很多情节的时候根本无法代入，比如第一场冲突，反派为何如此强大，大量的无人机的保险被取下来了，这么基本的风控措施都没有吗；比如说7个月内完成可行行测试，说是很难，但中间似乎没有任何铺垫，中国就完成了；比如水下插网线，主机胡乱的放在水里真没有问题吗；比如穿着中山装的李雪健，最后的「我们的人一定能按时完成任务」的强行煽情，显得十分不理性；还有Moss最后说是坏事是它干的，那它是如何和反派合作炸掉电梯的呢？</p>
<p>感觉可能是这次有点用力过猛了，想表现的东西有点太多了，其实很多故事线可以再丰富一些的。</p>
<p>不过如果抛开剧情，从特效，服化道上来看，要比1强不少，大概也是因为更有钱，产业链也更完善了。而这次球2的票房也不错，对中国科幻电影的发展肯定会有个正反馈的作用，希望后面越来越好吧。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2023 春节]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16749612960771.html"/>
    <updated>2023-01-29T11:01:36+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16749612960771.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>今年的春节格外热闹，之前很多人预计的春节会有一波疫情，在我所在的地区并没有发生。大家走亲访友，人来人往，影院景区也是人满为患，原本打算带父母出去玩一圈的，最后还是做罢了。</p>
<ul>
<li>三舅上了当地春晚：三舅是个初中老师，爱好剪纸，没想到的越剪越有了名气，去年收到了央视新闻春节期间的采访，而今年则上了当地的春晚。很多事情真的就是贵在坚持。</li>
<li>老家多了条爱情路：老家的小镇位于城乡结合区域，之前新增的乡路，改造了一下，一路的护栏是粉色涂装，有LOVE的标志，还有爱情锁，说是要打造成小镇的网红路，让人耳目一新。另外镇上的街道开始有红绿灯和斑马线劝导员了，估计也是这几年开车的人越来越多了，人车关系需要进一步协调一下吧。</li>
<li>给父母家里装了指纹锁：父母一直想要在门上装个监控，看了一些装电池的感觉不太方便，最后还是选了小米带摄像头的指纹锁，这个锁的摄像头可以直接充电，说是充一次大概用3个月，比换电池方便。原本以为手脚笨拙的父亲不太会用，但最后发现他还是挺习惯指纹锁的，而且也不用带钥匙了，方便！</li>
<li>给奶奶家装了摄像头：奶奶比较独立，自己一个人打理生活，这次装了摄像头方便随时了解奶奶的动态。之前想的奶奶会不会有抵触，但装了后发现，反而奶奶和亲戚的关系更好了，比如我爸爸去我奶奶家作客，在远方的姑姑通过摄像头画面看到了，于是通过摄像头聊起了天，气氛融洽，整个场景相当自然。</li>
<li>关于楼梯的迷信：舅妈老家房子的门前有个楼梯，总共5阶，说是之前有个「大师」来看过一次，上楼的时候念念有词，每上一阶就吐一个字，5阶楼梯对应的「贫穷富贵贫」，最后一阶落在了「贫」上，预示着家里会陷入贫困。所以舅舅后来也就打算把楼梯拆了重建，这其实也是对未来不确定的生活中的一些美好的祝愿吧，只是希望这些迷信不要太过极端就好。</li>
</ul>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[读《战略与路径：黄奇帆的12堂经济课》]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16736898099562.html"/>
    <updated>2023-01-14T17:50:09+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16736898099562.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>这本书延续前作<a href="16642511252896.html">《分析与思考》</a>，也是在复旦的演讲集，演讲时间集中在20-22年间，讨论的都是中国的政策解读的话题，不过相比前作，感觉这次的干货少了不少，很多内容其实都是在2035远景规划框架内的话题。</p>
<h3><a id="%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%80%E4%BA%9B%E5%8D%B0%E8%B1%A1%E6%B7%B1%E5%88%BB%E7%9A%84%E5%86%85%E5%AE%B9%EF%BC%9A" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>记录一些印象深刻的内容：</h3>
<ul>
<li>大城市圈：中国有14亿人，超千万人口的超级大城市不能太少，也不能太多，大体上每1亿人产生1个，<strong>应当控制在14个左右</strong>。从工业化以来300年全球城市的发展趋势看，大体上每1亿人的国家或地区会产生1个上千万人口的超级或特大级的城市。比如美国有3.4亿人，有纽约、洛杉矶、芝加哥3个超、特大城市；日本近2亿人，有东京、大阪2个超、特大城市；德国8000多万人，英国、法国都是6000多万人，各有1个特大城市柏林、伦敦、巴黎。我们国家现有7个超级大城市，有十来个人口接近七八百万的城市在争取超千万人口，今后十年，全国增加七八个达到超级大城市标准的城市是可能的，但也不能一哄而起。</li>
<li>全世界每隔20—30年就会有4—5个代表性的耐用消费品进入千家万户，成为风靡一时的消费主流，不管在中国还是亚洲其他地区，以及在欧洲、美国，都是如此。比如20世纪50—70年代是手表、自行车、缝纫机、收音机、照相机等；20世纪80—90年代是空调、电视机、冰箱、洗衣机、录像机等；21世纪以来的20年是手机、笔记本电脑、液晶面板的电视机、汽车等。这些产品的市场规模往往超过万亿美元级，哪个国家、哪个城市能够把这些产业发展起来，就会在国际竞争中走在前列。今后二三十年的五大件大概包括：家庭机器人，AR/VR眼镜，柔性显示，3D打印设备。</li>
<li>2020年中国社会60岁以上人口占18%，按照目前的增长率到2025年将达到22%，2035年为31%，2050年将达到近40%。2025年、2035年、2050年65岁及以上老年人口占比分别为15%、23%、30%。按照国际上的划分，65岁以上人口占比7%—14%是轻度老龄化社会，14%—21%是中度老龄化社会，21%以上为重度老龄化社会。也就是说，到“十四五”末期，我国将进入中度老龄化社会，到2035年是重度老龄化社会。</li>
<li>城市化率接近顶点：经过40多年的城市化发展上升到2021年的64.72%，城市化率可以说是接近了天花板。从全世界经验来看，一般城市化率到75%后达到顶点，我国城市化率才64.72%，为什么会接近顶点了呢？原因在于中国的城市化进程主要是将年轻人吸收到城市里，目前农村人口中大量的是老人、儿童，年轻人很少，过去大量农村年轻人进入城市的势头将大幅减缓，而且因为城市户籍制度的限制，农村老人不会大量进城。即使今后城市化率还会逐渐上升到70%，但速度也会放缓。</li>
<li>房价下跌风向标：一般法拍房占城市房产交易量的<strong>比例在5%以内可能对房价影响不大</strong>，如果超过20%甚至达到30%以上，城市房价必会较大幅度地下跌。</li>
<li>10年以后的新建住房中，大体上50%是商品产权房，30%是商品租赁房，20%是政府保障房。</li>
<li>要素市场化改革：支撑所有商品背后的要素大体上不超过20种。比如土地是一种生产过程中的生产资料，是一种要素；粮食，包括大豆、玉米、小麦和稻米等是一种要素；石油、天然气、煤炭等能源是要素；劳动力是一种要素；包括股权资本和债券资金的资本是一种要素；技术是一种要素；数字、数据也是一种要素。要素有其特征值，都是聚大类的，一般品种相对单一，交易场所相对集中。全世界能构成要素市场交易的要素也就不到20种。</li>
<li>诺贝尔经济学奖获得者科斯提出的一个著名定理，其基本要点就是，凡是政府管理的、有总量控制的公共资源，都可以进行市场化交易，而市场化交易一定会实现更好的资源优化配置，使得效率更高、社会总福利更大。</li>
<li>我国农村土地归集体，城市土地归国有，这是我们宪法规定的制度。如果农村的土地私有化，一方面将会造成农村土地的兼并、流失，拥有资本的人会有很多的土地，农民会流离失所。另一方面，公共设施、公共利益需要征地动迁，遇上业主不愿意，往往造成钉子户、搬不掉。</li>
<li>当前，人民币在全球支付结算中仅占2%，这与中国第二大经济体的地位极不相称。未来15年，要在跨境贸易、大宗物资进口、企业“走出去”投资等领域逐步推行以人民币结算，以此推动人民币国际化。要力争未来人民币在支付结算中的比重每年加1个点，<strong>到2035年时候人民币在支付结算中的比重能达到17%左右</strong>。</li>
</ul>
]]>
    </content>
  </entry>
  
</feed>
