<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title><![CDATA[JustBB]]></title>
  <link href="justbb.fun/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="justbb.fun/"/>
  <updated>2024-02-09T14:49:47+08:00</updated>
  <id>justbb.fun/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[]]></name>
  </author>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[看《进击的巨人》]]></title>
    <link href="justbb.fun/17074596297655.html"/>
    <updated>2024-02-09T14:20:29+08:00</updated>
    <id>justbb.fun/17074596297655.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>前两天在B站一口气看完了<a href="https://www.bilibili.com/video/BV13K42117GA">进击的巨人的讲解</a>。看了之后还是挺感慨的，无论从技术上还是艺术上，都是一部好作品，能引人深思，对很多年轻人来说也算是一次政治启蒙。观看中能感受到作者的野心很大，动画中讨论了很多复杂的话题，比如民族冲突，感情冲突，派系立场冲突，价值冲突，自由与宿命的矛盾等等，每个人都想在世界寻找到自己立足于这个世界的最优解，但现实就是，可能未必有最优解，哪怕是主角，最后也是在矛盾中，为了童年的理想「围墙的外面没有人类」，迷失了自我，做了很糟糕的事情，但这是不可理解的吗。未必，现实世界很多时候就是这样的，网络上和现实中，极端的，钻牛角尖的，狂热的人到处都是，要说我从这个动画中体会到了什么，大概就是：拥有一个平衡的世界观，对理解世界，是格外重要的，而这种平衡的世界观却未必能直接获得，而需要和环境中的人，互相碰撞，自己也要不断反思才能获得。</p>
<p>但哪怕是这样一部反民族主义，反战的电影，评论区和弹幕依然充斥着大量的极端民族主义的言论，大家观看的时候很容易因为先入为主的观念，把帕岛的立场带入到自己的立场里，痛斥马岛的做法，这些人看到最后，自然也就很不能理解结局的意义。</p>
<p>但好的作品就是这样，不是一开始就能让所有人接受的，这两年随着俄乌战争，巴以冲突等，让很多人过去「单极管」式的思维得到拓展，反思就在这种奇妙的联系中逐渐发酵了，就像下面的评论一样。<br />
<img src="media/17074596297655/WX20240206-141817.png" alt="WX20240206-141817" /></p>
<p>最后引用《可能性的艺术》里的一句话：<strong>很多时候，比左右之争、东西之争、普世与民族之争更重要的，是狂热与温和之争。</strong></p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[民族主义会消失吗？]]></title>
    <link href="justbb.fun/17069658227042.html"/>
    <updated>2024-02-03T21:10:22+08:00</updated>
    <id>justbb.fun/17069658227042.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>人类社会的普遍史，总体上就是通过有序来对抗无序。哈耶克说：“人类社会中存在着种种有序的结构，但它们是许多人的行动的产物，而不是人之设计的结果”，民族主义其实也是自生秩序的一种，也是一种比较现代的概念，并不是一开始就有的。</p>
<p>在西方，普遍的历史认为民族主义的开端是法国大革命时期，在启蒙思想的作用下，过去的宗教贵族封建等观念受到挑战，社会秩序变的脆弱，对“民主、平等和自由”的呼求让国民团结到一起，建立了更加平等自由的民族主义。</p>
<p>具体到中国，「中华民族」的概念其实是在晚清时才有的，其目的在于精英知识阶层寻求动员，以对抗外部殖民风险（文化殖民，经济殖民）导致的秩序崩塌，中华的国家概念也在这其中得到加强。</p>
<p>佛洛伊德说，人的本我、自我、超我构成了人的完整的人格。国家和民族发展其实可以类似的比较，早期种族与种族之间距离远，联系少，冲突较少，种族联系主要在于内部联系，鲜有国家的概念；在种族到达一定规模后，开始和临近的种族有了联系也有了冲突，种族为了自我保护，发展资源，而在冲突和合作中，对方也像一面镜子，反射出了自己所在的种族的内部统一性（如政治，文化，习惯，语言），开始有了「自我」的认知；而种族的发展到了一定程度后，为了减少冲突摩擦，团结更多的人，实现稳定，就开始有了更高的理想，如希望通过更普遍的观念来统一更多的种族，以实现永久和平的需求，这也就逐渐达到了种族的「超我」阶段，外溢效应逐渐加强。</p>
<p>所以在现代世界，虽然相比过去联系更多了，世界变的像地球村，但距离理想的全球化（国家消失）恐怕还有很长很长的一段路。所以民族主义大概还会存在还长时间。</p>
<p>具体到最近一段时间（未来10年），民族主义冲突会更少吗，可能不乐观，按照奥古斯丁秩序观，其目的就是要穿透国家的空间阻隔，努力实现人权政治的普遍扩展，但这一过程势必依赖于现代大国的推动，实际行动上却上无法避免大国的自利行为，这反过来使得各种反对大国政治的主张获得了民族主义基础；而在发达国家内部由于发展不平衡，移民问题，阶层固化等带来的贫富差距，观念多元，利益多元等，人和人的差距似乎越来越大了，而不是越来越小了，现有的制度如何能对抗多元化社会冲突的张力呢？恐怕是很多国家都要思考的问题，像莫迪的印度是强调印度教民族主义，本·萨勒曼的沙特开始强调民族主义来替代宗教手段来实现改革，美国的特朗普也开始用美国优先来替代过去的“全球主义”，世界似乎更加民族主义化了。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[读《人生的枷锁》]]></title>
    <link href="justbb.fun/17023740911263.html"/>
    <updated>2023-12-12T17:41:31+08:00</updated>
    <id>justbb.fun/17023740911263.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>最近看《人生的枷锁》，是毛姆的自传式小说，据说一些内容是毛姆的亲身经历。故事从小到老，洋洋洒洒40余万字，情节真实细腻。</p>
<p>每次读这种关于人生的小说，总是很容易被触动，似乎我也跟随着作者度过了大半生，就像当时看《百年孤独》《美国往事》一样，读的过程中，总是让人不经开始思考人生的意义是什么，作者指的人生的枷锁是什么。</p>
<p>书中描写了大量作者内心的心理活动，从青春懵懂，到情窦初开，到叛逆自由等等。但其中也有一些我不太能带入的地方，作者是个从小就很爱读书的人，早年读了大量的书，也做过男女成长之事。按理说应该是一个能比较把握自己的人，但在遇到了一个餐厅里的「妙龄女子」后，也开始无法把握自己了，作者一直在用非常作贱自己的去追求这位女子，而且还不止一次。这另我们这种「现代人」看起来挺无法理解的，或许是我们这种「现代人」已经习惯了没有伴侣，也可以很好的解决那方面的问题，自然也就无法理解，作者对「妙龄女子」的狂热吧。这大概也是一种枷锁，枷锁的解除，总是需要有实践感悟后，才能真正的得到释放。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[知识分子]]></title>
    <link href="justbb.fun/17014016807122.html"/>
    <updated>2023-12-01T11:34:40+08:00</updated>
    <id>justbb.fun/17014016807122.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>这是小学的时候，妈妈给我的称呼，当时我妈妈把我从甘肃带到老家的泸州医学院，为了给我看眼睛，当时我的眼睛有沙眼+近视。度数一个150 一个300，在我那个年纪，算是很高的度数了，医生给我配了个眼镜，加上进口的沙眼药，似乎花了不少钱（印象中妈妈挺纠结的），出院后，妈妈对我说，以后啊，你就只能是知识分子了。</p>
<p>当时我大概只有五六岁，并不懂什么是知识分子，而且爸爸似乎对我是个近视眼还花了这么多钱很恼火。我自然也就觉得知识分子，应该是个让人很悲伤的事，这导致我当时困扰了很久😕，一直在想知识分子是干嘛的，会让我以后很没有未来吗。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[看《完蛋！我被美女包围了》]]></title>
    <link href="justbb.fun/17014016126489.html"/>
    <updated>2023-12-01T11:33:32+08:00</updated>
    <id>justbb.fun/17014016126489.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>今天看了一个恋爱类的游戏试玩，据说冲到steam中国区第二名了，是个恋爱刷好感度的游戏。但和以往二次元风格不一样的地方是，这次是真人影片，有点像腾讯之前的隐形守护者那种，售价47，但好评如潮，犹如看了一部爽文电影。</p>
<p>记录几个有趣的事情：</p>
<ol>
<li>
<p>这款游戏在大学男生宿舍很火，让很多男生在玩的时候欲罢不能，但如果最后攻略成功后，则会变得无比空虚。很多人说这游戏后颈太大了，毕竟在游戏结束之时，就是幻想破灭之时，于是大量的男性网友，在相关视频底下纷纷留言，玩了游戏后感觉失恋了。有时候很难说这种游戏对人的心理有什么影响，毕竟因人而异，但从整体角度看，现代人已经越来越能和虚拟世界共存了，很多时候虚拟世界能带来的即时情感体验已经超过现实世界里，但这种即时的体验目前再怎么发展恐怕也难以和线下下真实体验相比较，毕竟人还是三维生物，虚拟世界的带宽和传感器，目前还不能完全复刻真实世界的体验。但如果未来有一天真的实现了，那人们还会回到现实吗，这种问题已经在很多小说电影里有在思考了，大概这会是一种比任何毒品都更能让人上瘾的世界吧。感觉最近人类现代世界的发展，其实就是快感阈值一次又一次不断上升的过程，在过去，能吃饱饭，有个遮风挡雨的地方就已经很满足了，但现在，有能力的人变着花体验新事物，却可能也得不到满足。也许现代社会真的需要再一次的斯多葛哲学教育吧。</p>
</li>
<li>
<p>游戏过后，看了下抖音上，林乐清真人直播录像，林曝光了沈慧星，说沈到处和剧组里的导演策人眉来眼去，由于价值观不合，所以包括她在内的女生其实都不怎么和她往来。后来网友看到，从游戏中闺蜜结局的mv也可以看出来，沈的确感觉被孤立了，在角落里尴尬的表情，没人理会。这会是真的吗，我感觉大概率是真的，1️⃣直播中的林感觉是那种不会说假话有话就说的人，性子很直。2️⃣之前听孔雀哥哥的采访，其实能大概了解娱乐圈的混乱，这其中有主动的方面，也有被动的方面。希望这些年轻的还没有被污染的女星们，能踏实努力，少考虑捷径，考虑长远一点吧。🫠</p>
</li>
</ol>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[关于犬儒主义]]></title>
    <link href="justbb.fun/17014014993479.html"/>
    <updated>2023-12-01T11:31:39+08:00</updated>
    <id>justbb.fun/17014014993479.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>看小李老师关于犬儒主义的直播：</p>
<p>我感觉无论是斯多戈，还是犬儒，还是原子化。个人感觉重点其实是在拥有自决的能力，而不是消遣，随波逐流。</p>
<p>这种自诀的能力说的哲学一点，其实就是对个体生命和人类整体生命的意识，人类的世界总是在不断丰富的，个人就是在整体的增加中减少，而整体是在个体的减少中增加，如何能在这种复杂的动态环境中，找到自己的定位，找到生命的寄托，才是需要追寻的。</p>
<p>关于生命的寄托，有的是家人，有的是事业，有的是朋友，有的是求知…这些并不一定都是互相独立的，也可能有关联。但要说哪种寄托能带来心灵最大的满足，我想还是在求知上面，个人认为人在认识论上的一点所得，要远远大于他在其他方面可能得到的数点所得。</p>
<p>现代互联网的普及带来了很多极端化的现象，但积极的看，这也是一种信息的「民主化」，目前互联网的全民化大概还不超过10年，也许人类对这种新事物最终会慢慢适应的，就像当年报纸电台电视逐渐成为大众政治工具的时候，也有政客通过标签输出情绪化便签议题，马克吐温的小说，早期的直播节目都给这些闹剧留下了生动的记录，也有宗教人士，权威学者，积极反对这种娱乐化的媒介渠道。但在经过几十年的发展后，我们可以说已经和这些当时的新媒介完全适应了，也许未来几年后，人类最终也会对互联网上情绪喧扬的内容逐渐拖敏，逐步脱离社交媒介对人类理性的负面影响。</p>
<p>总之，长期看我是偏乐观那一派。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[和父亲吵架]]></title>
    <link href="justbb.fun/16966594082750.html"/>
    <updated>2023-10-07T14:16:48+08:00</updated>
    <id>justbb.fun/16966594082750.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>国庆回家的时候，和父亲吵了一架，主要原因是父亲对一些日常生活中经常帮助我们的亲戚报有偏见，甚至还把这个偏见拿出去给街坊邻居到处说，显得很不聪明。</p>
<p>但现在冷静下来我也理解我父亲的行为，我父亲是属于那种不太会说话，比较敏感，也比较固执的人，生活上一直没有找到为自己而活的那种豁达感，总是希望从他人那里获得认可。我其实有段时间也是如此，后来看的书多了，自然也是释怀了。我父亲这个年纪，自然是不指望他多看书了，后面有机会还是带他们多去旅游，多见见世面吧，不然思想太过封闭，人就容易钻牛角尖。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[早熟的初中生]]></title>
    <link href="justbb.fun/16961287786357.html"/>
    <updated>2023-10-01T10:52:58+08:00</updated>
    <id>justbb.fun/16961287786357.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>家里亲戚的朋友上初一了，听他们聊了一下初一小孩儿现在的生活，感觉还挺新鲜的。</p>
<ul>
<li>喜欢在小卖部买玩具，现在的电视或手机短视频上，有那种专门教你玩玩具的节目，配合小卖部一起的，不过感觉玩具质量不高，大部分都是盲盒类玩具，有点点欺骗诱导。</li>
<li>才初一，却开始吐槽寝室室长太卷，走路都抱着一本书，大家都不跟他玩🥹（原来小孩子也已经知道卷的含义了啊，社会变化太快）</li>
</ul>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[杂谈：和远方的朋友聚会]]></title>
    <link href="justbb.fun/16956114063459.html"/>
    <updated>2023-09-25T11:10:06+08:00</updated>
    <id>justbb.fun/16956114063459.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>今天和远方的朋友聚会，她是个很热闹的人，给我们讲了一些上海那边的事情，总体基调比较悲观，大概是说上海那边的人很多在用消费贷置换房贷，也有很多人准备移民，但门槛似乎比之前高了。</p>
<p>朋友说成都挺冷，最近成都降温将的挺快，想起来去年还是国庆回来之后才开始降温的。人们总是喜欢根据过去来预测未来，去年的这个时候大家都以为今年会更热，成都政府担心水电不够，把今年的丰水期奖励也取消了，但实际来看成都今年并没有那么热。</p>
<p>另外老家里传来的消息，今年桩稼果树都丰收了，去年家里的桂圆树干死了很多，但今年看无论是桂圆还是柿子，都是大丰收，桂圆也是又大又甜。问了一下背后的原因，大家也都说今年天气好，没去年那么干了。</p>
<p>后来朋友还讲了一些八卦，讲了一个认识的同学，如何PUA老公，骗钱的故事。14亿人口中，总是不缺乏这些神奇的故事啊 🥹</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[悦己消费与悦他消费]]></title>
    <link href="justbb.fun/16950878699464.html"/>
    <updated>2023-09-19T09:44:29+08:00</updated>
    <id>justbb.fun/16950878699464.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>听播客3点下班，讲了中国消费发展的事情。有个总结很有意思，说是中国现在流行「悦己消费」而不是「悦他消费」。</p>
<p>大概疫情前几年，中国其实是很流行消费升级的，比如当时的老罗发布会，格外强调中产阶级崛起，所以消费需要升级，甚至有人说「中国的消费品每个都要重新做一遍」。当时大部分人以为，中国的消费升级也会像欧美日一样，有一个长期的消费升级，价格提升，品牌崛起的过程。</p>
<p>但现在看，这个过程似乎过度的有点太快了，中国似乎很快就过度到了日本的「无印良品」时代，强调理性消费，强调真实体验，对自己好要高于对他人好（炫耀）的这种消费模式了。</p>
<p>为什么中国过渡的这么快呢？</p>
<p>猜想下来，大概有以下几方面原因吧：</p>
<ol>
<li>中国受教育人口的快速崛起，受教育人口逐渐成为消费主力，而一般教育水平越高，消费越理性。</li>
<li>互联网，互联网的发展，让消费理性的信息可以得到快速普及，比如「智商税」的教育，可以通过小红书，抖音等这种平台让大家快速种草拔草。相比欧美以前电视广告等孤立的传播媒介，有更广泛更高效的消费教育能力。</li>
<li>疫情教育，居家生活可能让大家变的更自立，比如做饭，居家运动等，健身房和餐馆就去的少了。</li>
<li>财富效应，经济下行，大家钱少了，自然消费就更精打细算了。</li>
<li>供应链的响应能力，中国市场广阔，有着比较全的供应链，所以很卷，发展的很快，导致现在已经有了DtoC（为消费者开发）模式</li>
</ol>
<p>未来这种情况会如何发展呢，目前的趋势看，这种供给的响应能力，大概会近一步向海外辐射，就像拼多多和名创优品做的一样吧，卷中国到卷全球。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[抖音上的神童]]></title>
    <link href="justbb.fun/16949187345837.html"/>
    <updated>2023-09-17T10:45:34+08:00</updated>
    <id>justbb.fun/16949187345837.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>最近在抖音上刷到了一个<a href="https://v.douyin.com/ie9heUHC/">8岁的数学奇童</a>，据说是患有阿斯伯格综合症，患有这种症状的人通常在语言，人际交往，行为模仿上比较刻板，不像正常儿童。</p>
<p>视频中的这个小孩也是一样，不过另一方面，这个儿童在数学方面却有着令人惊叹的天赋，比如5位数的乘法心算就能得到答案，比如时分秒的快速换算，比如根据太阳位置判断时间等。</p>
<p>这让我小时候看《奥秘》杂志时，偶尔会看到一些天才儿童的故事，小时候很迷这种，但长大一些后就不怎么相信了，觉得是编辑伪造的故事，毕竟身边没遇到过这种人。但这次通过抖音视频，开始真切的感受到了「天才」儿童的存在，看来还是以前的思维太过局限了。</p>
<p>大脑真是太神奇了。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[读《走出戈壁》]]></title>
    <link href="justbb.fun/16944257523511.html"/>
    <updated>2023-09-11T17:49:12+08:00</updated>
    <id>justbb.fun/16944257523511.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>这是一本讲知青如何改变命运的故事的书，作者的文笔很好，读起来有点像那种逆袭人生的「爽文」，但所有的故事和努力又都是真实的，所以就格外让人佩服了。</p>
<p>作者单伟建，曾经在世界银行、摩根大通银行和TPG投资基金工作过，97金融危机期间帮助过韩国第一银行改革，也帮助过中国银行改革。目前是亚洲最大的私市股权类投资公司PAG联合创始人，港府顾问团成员。</p>
<p>书的前半部分和后半部分，是两个完全不同的人生，前半部分主要讲了那个混乱的六七十年代，不上学大串联，知青下乡，作者被分到了内蒙古戈壁的农业兵团，负责开垦荒地，打芦薇，挖水渠，烧砖搭房，当赤脚医生等等，有很多心酸苦难，但也有同伴友谊。</p>
<p>书的后半部分，主要讲了作者如何抓住工农兵上大学名额；如何抓住机会做访问学者；如何在访问学者期间争取继续研学并获得硕士，后来师从耶伦（美现任财长），继续获得博士学位，及多个名校的教授聘书等。</p>
<p>书中令人比较印象深刻的一点，是作者读书和写日记的习惯，以及积极的心态。</p>
<ul>
<li>读书：受父亲的影响，作者从小就喜欢读书，当时读书的资料匮乏，又不能上学，所以作者不挑书，有什么就读什么，从小说，杂志，到数学教材，到英文字典，甚至到美国电台等等。作者一直孜孜不倦的读书，后来也帮助他在兵团中获得了当卫生兵的机会；未上过英文课，却有了英文的基础，后来在大学图书管中，开始不断的阅读英文刊物，帮助后来获得联合国同声翻译的机会。</li>
<li>日记：书中有很多很有意思的细节，刚开始读的时候有点怀疑作者怎么记的这么清楚，后来才知道，作者有每天写日记的习惯，书中有很多对日记内容的引用，日记帮助更真实的还原了作者当时的心境，细节和情节也更真实，更打动人。另一本作者的书《金钱博弈》中，作者一样是因为在当时记录了很多细节文档，所以才有了该书。作者后来的采访说，日记也可以帮助有更好的记忆力。我想大概也是日记这种持续和自己对话的形式，可以让作者在那个艰苦岁月，以及孤独的留学生涯中，不忘本心，坚持自我吧。</li>
<li>积极成熟的心态：作者无论是在戈壁，还是在美国留学中，一直都有一个非常积极的心态，而且这种积极不是蛮干，是对当时的环境下，一直有实现目标的一个理性判断和智慧。比如当时戈壁的工农兵有上大学的机会，是通过大家一起投票来选出来的人选，作者发现能被选中的都是人缘比较好，知名度比较高的，作者自己当时在男生这边还行，但女生那边人缘不好，当时连里流行打排球，女生喜欢看，但排球打的没有章法，所以作者就去找家里倒腾了一本排球规则的书，自学了其中的规则，每次打排球的时候就上去当教练，因此大家都记住了作者，也给他获得大学名额起到了帮助；还有后来到美国当访问学者，原本访问学者重在访问，只有一年的时间，但作者还是尽力去选修感兴趣的课程，后来所有课程都得了优秀甚至满分，让教授老师刮目相看，帮他争取了奖学金可以继续功读硕士学位，但这个时候访问时间到了，北京方面的意见是让大家可以回国了，老师说给北京那边写一封信，请求批准继续留美，作者看了后很高兴，但非常聪明的表达了不能这么写：
<blockquote>
<p>我说你不能这么写，他问我为什么。我说，如果你征求北京方面的意见，他们就要研究是否批准。只有两个可能——批准或者不予批准。批准了当然好，但是如果不予批准，我怎么办？<br />
安迪问我还有更好的办法吗？我说有，你就给北京发个贺电，说我学习成绩优异，校方决定给我奖学金，只需延期一个学期，就可以获得硕士学位，对于这样的成绩，亚基会向外贸学院表示祝贺，其他的都不必说。</p>
</blockquote>
</li>
</ul>
<p>另外类似的故事，书中有很多，能感受到作者是个明白人，遇事不争辩也不蛮干，有一些智慧，总能在环境中发现对自己最有利的方面，同时保持平衡心态持续努力，可以说是事在人为了，厉害。</p>
<p>最后记录一些作者相关的信息：</p>
<ul>
<li><a href="https://xiaochunliu.blog.caixin.com/archives/248752?originReferrer=caixinsearch_pc">https://xiaochunliu.blog.caixin.com/archives/248752?originReferrer=caixinsearch_pc</a></li>
<li><a href="https://www.163.com/dy/article/HTQ212AU0531M1CO.html">https://www.163.com/dy/article/HTQ212AU0531M1CO.html</a></li>
<li><a href="https://www.fortunechina.com/investing/c/2019-02/12/content_325699.htm">https://www.fortunechina.com/investing/c/2019-02/12/content_325699.htm</a></li>
</ul>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[看《消失的她》]]></title>
    <link href="justbb.fun/16944019238519.html"/>
    <updated>2023-09-11T11:12:03+08:00</updated>
    <id>justbb.fun/16944019238519.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>看电影《消失的她》，是个悬疑剧，也算是一个爽片，可以说是闺蜜复仇记。主要讲的是渣男设计害死了老婆并没有受到警察制裁，于是老婆的好闺蜜设了一个很大的局把男主套进来，终于让男主说了真相，找到了渣男老婆的尸体。</p>
<p>这个片，故事其实不错，挺跌宕起伏的，原本夜跑的我，看到老婆在看后都忍不住停下来一起看了。还有电影美术感觉也还可以，一些光影配色非常赞，算是比较合格的商业片了。但具体到一些情节其实和不太符合逻辑的，比如闺蜜设的这个大局，要牵扯的面和变量太广了，几乎是不太可能完成的。不过这种电影也不能太深究了，不然就感觉没意思了。</p>
<p>最后我想，由于现在女性地位的提高，女权主义，这个电影大概会在国内的女性群体中很受欢迎吧。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[和妈妈看《富贵》]]></title>
    <link href="justbb.fun/16944014676908.html"/>
    <updated>2023-09-11T11:04:27+08:00</updated>
    <id>justbb.fun/16944014676908.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>这是个2005年的电视剧，改编自小说《活着》。大概10年前的时候看过小说原著，但很多情节已经忘的差不多了，只知道主角富贵身边的人都死了，最后只有富贵和一头牛了。当时感觉小说有点太魔幻了，但在这些年看了一些历史书，还有听过去的人讲的一些经历，感觉小说一点都不魔幻，这些情节在当时都是有对应的事件的，甚至是很普遍的。比如电视中的献血至死的情节，和我一起看电视的妈妈就说：“当时啊，有很多生小孩的都会大出血，所以要献血，有一些人就是献血的就是献死的…”</p>
<p>电视剧的一些道具，台词，演技有时候会感觉有点假，让人出戏，不过情节整体还是比较还原小说的，加上最近也在看单建伟的自传，讲自己知青下乡的故事。最后那些年代发生的事串在了一起，就有了更深的体会。</p>
<p>感慨个人在时代的洪流下，力量总是很微弱的。而最近一段时间里，个人的自由似乎受到了进一步限制，网络审核过犹不及，精神文化创作上越来越迎合民粹，似乎越来越倒退了。</p>
<p>《富贵》电视剧放到今天，大概是不会过审的吧。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[读《千脑智能》]]></title>
    <link href="justbb.fun/16939826514240.html"/>
    <updated>2023-09-06T14:44:11+08:00</updated>
    <id>justbb.fun/16939826514240.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>读《千脑智能》，作者杰夫·霍金斯，曾是 Palm 的创始人，同时也一直对人的大脑构造，人工智能非常感兴趣。而目前他的公司也一直在从事人脑智能方面的研究，这本书算是他对智能本源猜想的一篇科普。</p>
<p>未完待续</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[会发生经济危机吗]]></title>
    <link href="justbb.fun/16939799720773.html"/>
    <updated>2023-09-06T13:59:32+08:00</updated>
    <id>justbb.fun/16939799720773.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>最近外媒关于中国经济可能会衰退的论调越来越多，但现实真的这么悲观吗？不太确定。<br />
收集一下乐观和悲观的观点：</p>
<p>乐观：</p>
<ul>
<li><a href="https://research.gavekal.com/article/making-sense-of-the-china-meltdown-story/?continueFlag=a091eb6e9a08155b72d8921282592786">Making Sense Of The China Meltdown Story</a>：市场研究机构Gavekel 的CEO Louis-Vincent最近发的一篇长文，认为西方媒体近期对华的大量负面报道可能并非“价格发现&quot;，而是为了营造“scary story&quot;</li>
<li>高善文博士 <a href="https://mp.weixin.qq.com/s/qbJ-XyXYbeJwjlaxvzMyTg">关于当前资本市场的一些思考</a>，认为资本市场二次探底概率很低</li>
<li>伍戈：<a href="https://opinion.caixin.com/2023-07-28/102086670.html">预期，若见拐点</a>。历史上，当政治局等会议强调稳增长之后，货币、财政、产业等政策都明显发力。过往从“政策底”到“经济底”，约2个季度的过程，经济指标实现边际企稳。</li>
</ul>
<p>悲观：</p>
<ul>
<li>目前的刺激政策可以说已经是15年以来最强的刺激了，可惜资本市场依然很疲软，大概主要还是信心预期问题。</li>
<li>地方债化债，《地方全口径债务清查统计填报说明》中列举了六种化债方式，最后是否能平稳过度，不影响经济复苏，不得而知</li>
<li>杨世光从大陆走了一圈调研回来后，开始对大陆比较悲观，认为现在大陆现在的结构改革，导致决策即不讲政治，又不专业，处于中间模糊地带，容易造成决策迟滞，不能快速响应。</li>
</ul>
<p>当然，最大的可能也许是中间状态，即不太好，但也不太坏。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[库存周期与朱格拉周期]]></title>
    <link href="justbb.fun/16919780593738.html"/>
    <updated>2023-08-14T09:54:19+08:00</updated>
    <id>justbb.fun/16919780593738.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>今天听财经节目，了解到了两个投资相关的周期指标。</p>
<h3><a id="%E5%BA%93%E5%AD%98%E5%91%A8%E6%9C%9F%EF%BC%9A" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>库存周期：</h3>
<p>库存周期，也称为基钦周期，指工业企业产成品库存的平均持续 40 个月的周期性波动。库存周期由美国经济学家约瑟夫·基钦（Joseph Kitchin）于1923 年提出的。基钦在分析 1890 年到 1922 年英国与美国的物价、生产和就业等统计资料后，认为资本主义经济的发展，<strong>存在每隔40个月就会出现一次的规律的上下波动。他观察到厂商生产过多时就会形成存货，从而减少生产，而到库存减少时生产商又会加大生产</strong>，这一现象，把这种 2 至 4 年的短期调整称为库存周期。库存周期作为 3-4 年的短周期，相较于 10 年 20 年的中长周期，能够获得更多数据支持，我们也更容易从中找到规律。</p>
<p>库存周期可分为 4 个阶段，</p>
<ul>
<li>被动去库存： 需求回暖，但供给方仍然没有扩大生产，导致库存随着销量上升而逐步下降</li>
<li>主动补库存： 需求持续回暖，供给方主动扩大生产，虽然销量处于高点但库存拐点上升</li>
<li>被动补库存： 需求回落，供给方来不及收缩生产，销量下滑引起库存被动上升</li>
<li>主动去库存： 需求疲软，供给方意识到经济下行，主动削减库存</li>
</ul>
<p>这四个阶段分别对应了经济的复苏、繁荣、衰退、萧条。</p>
<p>2000年以来，中国共经历了6次库存周期。运气好的话本次周期似乎将要在3-4季度左右探底复苏，当前一部分经济数据已呈现积极迹象，PPI环比下降0.2%，降幅比上月收窄0.6个百分点，PPI同比增速为-4.4%，降幅较上月收窄1个百分点，<strong>6月份大概率已迎来同比增速底。如果在3季度政策发力逐步落实，则可能让库存复苏周期提前到来。</strong></p>
<p><img src="media/16919780593738/16920041079710.jpg" alt="" /></p>
<h3><a id="%E6%9C%B1%E6%A0%BC%E6%8B%89%E5%91%A8%E6%9C%9F" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>朱格拉周期</h3>
<p>朱格拉周期，也称为产业投资周期，受设备更替和资本投资驱动，生产设备的周期性更替带动了固定资产投资的周期性变动，进而导致经<br />
济周期性变化，周期长度在 9~10 年。<br />
这个现象是 1860 年法国经济学家朱格拉发现的。朱格拉研究了法国、英国和美国的物价、贴现率和黄金储备的波动，并发现了这些与商业活动、投资及就业增长的周期存在着相关性。之后朱格拉基于大量证据提出危机是周期性的想法。繁荣、危机与萧条是社会经济运动三个阶段，而这样三个阶段的反复发生就形成了周期。</p>
<p><img src="media/16919780593738/16920053227776.jpg" alt="" /></p>
<p>2000年以来，中国共经历了两轮朱格拉周期期（2002-2011 年、2011 年至今）。中国在 2002 年开始第 1 轮朱格拉周期，该周期内中国制造业崛起壮大，成为制造业大国，此外由于产业结构的调整，第三产业地位上升。2010 年设备投资占 GDP比重到顶，设备投资增速下滑幅度增大，直到 2011 年设备投资需求触底，然后开始了第 2 轮朱格拉周期。在第 2 轮朱格拉周期中，高新技术产业和现代服务业迅速发展并且设备更换需求增大，第三产业比重逐渐超越第二产业比重。2015年时，设备投资占 GDP 比重到顶，设备置换增速下降。<strong>中国目前也位于上一轮朱格拉周期结束即将开启新一轮周期的阶段。</strong></p>
<h3><a id="%E6%80%BB%E7%BB%93" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>总结</h3>
<p>目前负面的信息很多，大概也是一个情绪底部，结合库存周期，朱格拉周期等，经济周期似乎也在一个底部，现在还不知道底部会有多久，但乐观的看，目前应该是一个比较好的一个建仓机会。</p>
<p>毕竟悲观者往往正确，但乐观者往往成功。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[体验最好的洗牙]]></title>
    <link href="justbb.fun/16913733402715.html"/>
    <updated>2023-08-07T09:55:40+08:00</updated>
    <id>justbb.fun/16913733402715.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>我个人体质比较容易长牙结石，所以最近每年至少洗一次牙。昨天去了一家叫北极口腔的，是在大众点评上抽到的洗牙，原本以为会因为是免费的，比较应付。但每想到服务超好，是我有史以来洗的最好的一次。</p>
<ol>
<li>洗之前给牙齿做了拍照记录，方便洗之后进行对比</li>
<li>洗的轻柔，出血少，但又很干净</li>
<li>洗完后，抛光抛了挺久，不是那种随随便便应付了事</li>
<li>耐心教我用了牙线和牙缝刷</li>
</ol>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[韩国室温超导]]></title>
    <link href="justbb.fun/16908812218799.html"/>
    <updated>2023-08-01T17:13:41+08:00</updated>
    <id>justbb.fun/16908812218799.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>最近韩国的实验团队发表论文，表示实现了室温超导。于是这几天全球的实验室纷纷跟进，希望能复现。</p>
<p>今天，国内的华中科技大学和美国伯克利国家实验室，也相继表示复现了室温超导的材料。</p>
<p>不过美国方面的实验表示，这些有趣的导电路径仅在铜原子渗透到晶格中不太可能的位置或“高能”结合位时才会形成。这意味着该材料很难合成，因为只有一般很小一部分晶体才能将其铜放置在正确的位置。</p>
<p>不过总体上看，室温超导的实验室阶段应该是真的实现了，可以期待一下未来的产业化方向了。</p>
<p>实验公布没多久，美国超导股票盘前就涨了超130%，老美比中国还热衷于炒概念啊。</p>
<p>未来超导可能应用于哪些方面呢，咨询了一下GPT：</p>
<ol>
<li>电力传输：室温超导材料能够实现无电阻传输，大大提高电力传输的效率和稳定性，减少能源损失。因此，超导材料在电力传输领域有着广阔的应用前景。</li>
<li>磁悬浮列车：室温超导材料可以应用于磁悬浮列车的电磁系统，实现无接触悬浮、无摩擦运动，提高列车的速度和效率。</li>
<li>医疗成像：室温超导材料可以用于制造高场强磁共振成像设备，提高医疗成像的分辨率和诊断准确性。</li>
<li>航空航天：室温超导材料可以用于制造高精度、高稳定性的航空航天设备，如卫星、导弹等。</li>
<li>量子计算和通信：室温超导材料可以用于制造量子比特和量子电路，实现量子计算和通信。（之前有了解量子计算理论上可以破解比特币，如果真的话...那是不是利空BTC）</li>
<li>能源储存：室温超导材料可以用于制造超导储能设备，能够在短时间内高效地存储和释放大量能量，有助于可再生能源的发展。</li>
</ol>
<p>总之，室温超导材料在多个领域都有广阔的应用前景，将对能源、交通、医疗、计算机等领域产生深远的影响。</p>
<hr />
<p>🙅🏻‍♂️ <strong>10天后回顾：韩国的室温超导不靠谱</strong></p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[为什么厌童的人越来越多了]]></title>
    <link href="justbb.fun/16896440770841.html"/>
    <updated>2023-07-18T09:34:37+08:00</updated>
    <id>justbb.fun/16896440770841.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>最近看到韩国厌童的一些新闻，主要是一些餐厅，咖啡馆等，开始悬挂“NO KIDS ZONE”的标签，目前已经超过500多家。而且民意调查中，有大概73%的人是支持设立“无儿童区”的。这不免让人想到了最近中国高铁上的新闻，也是因为儿童哭闹而大吵大闹的场景了。</p>
<p>为什么有越来越厌童的新闻出现呢。</p>
<p>可以想到的大概原因估计是：<br />
1.生育率下降，导致关于抚养儿童的同理心越来越弱，双方缺乏共同经验，无法理解彼此。<br />
2.现代社会，尊重公共规则，尊重个人空间，因此对部分儿童不守约束的行为产生厌恶。<br />
3.泰森原则，儿童对象可能是比较好的情绪发泄口，如果对方是「泰森」可能就没冲突了</p>
<p>未来，随着价值越来越多元，越来越原子化，这种类似的冲突还会更多吗？</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
</feed>
