<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title><![CDATA[SOME NOTES]]></title>
  <link href="somenotes.cc/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="somenotes.cc/"/>
  <updated>2022-10-08T09:52:07+08:00</updated>
  <id>somenotes.cc/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[]]></name>
  </author>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[令人羡慕的小区]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16652077671035.html"/>
    <updated>2022-10-08T13:42:47+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16652077671035.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>今天去看了亲戚在三线城市的新房子，是恒大置业的，物业费1.5，小区户数并不多，大概2000左右，但占地面积很广，接近9000㎡，绿化率接近50%。中间有很大一片湖水，查了资料，说是有5000多平。另外小区在城市的新开发区域，周围环境也还不错，视野很好。想来在这种地方生活，必定心旷神怡，每天回家散步也是一种享受吧。</p>
<p>看了这个小区后，再看自己的买的刚需盘，不免有些羡慕嫉妒，我在成都的小房子，物业费贵，容积率高，住户比较杂，电梯也总是出问题，有时候挺遭心的。不过为了给自己找平衡，大概只能好好经营好自己的小窝了，经营自己，保持安宁干净，多从自身而不是外在挖掘生命之意义吧。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[刻板印象]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16648960672663.html"/>
    <updated>2022-10-04T23:07:47+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16648960672663.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>今天家里亲戚聚会吃饭，来了两个小女孩儿，年龄都在10岁左右。</p>
<p>一个来自农村，但身体壮硕，长的也挺高，性格开朗大方，十分健谈；</p>
<p>一个来自市里，但却比较瘦弱，长的不太高，性格显得很拘谨，说话轻柔，话比较少。</p>
<p>这让我联想到之前的一些刻板印象：也许是影视剧的缘故，总会感觉生活条件更好的地方的小孩儿，肯定会被生活条件没那么好的地方的更阳光，生活更积极，更会说话。而现在看来，到也未必。</p>
<p>至于这两个小孩儿性格的养成，感觉影响最大的因素在于父母。</p>
<p>来自农村的孩子的父母，其实没那么强势，给予了孩子很多自由成长的空间，同时父母的性格也是很乐观积极的那种人（看他们让我想到了前段时间<a href="https://b23.tv/NfXHfqi">二舅的片子</a>），每次笑起来都特别有感染力，比较幽默。</p>
<p>而来自城市的那对父母，似乎就会强势一些，在生活方式上会对孩子有很多要求，大概也就压制了孩子的一些自我表达。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[开车回家]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16648073350710.html"/>
    <updated>2022-10-03T22:28:55+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16648073350710.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>国庆开车回家，虽然已经买车大半年了，但也许是开的少的缘故，每次开车的时候还是有一种兴奋感在里面的。</p>
<p>这是以前坐车的时候完全想不到的。</p>
<p>开车其实是一种能正反馈做的非常到位的体验，就像游戏一样，每次变换方向盘，加速或刹车，都会有一个预期内的及时反馈，这导致我在熟悉车辆后，在马路上总想超车，不过后来说服自己安全更重要后，开始调整心态，逐渐就没有这种想法了。</p>
<p>另外汽车其实也像个朋友一样，在至少在现阶段，会感觉到彼此总有可以探索的神秘领域，每次学习到新的点时候，也会有兴奋的感觉。</p>
<p>放在学习成长上，如果也能有这种不断正向反馈，不断兴奋的感觉那最好不过了。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[人民新华跌停]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16644433809655.html"/>
    <updated>2022-09-29T17:23:00+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16644433809655.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>人民网新华网今日接近跌停，公开渠道解释为何下跌，所以有些投资群里开始讨论了起了各种阴谋论，有说是xx要下台，也有说是因为一篇署名任仲平的文章有关，不只真假。</p>
<ol>
<li>关于阴谋论：之前听过一个说法，说阴谋论者的磨坊永远不会缺少原料，人们总会选择相信能证明自己观点的消息，如果在一个混沌系统内，要找到能证明自己观点的信息并不难。但另一方面阴谋论的存在有很大的一个原因是环境因素做起作用，对于一些神秘事件，无法从权威渠道获得解释，自然就会有从其他方向获得理解的需求了。</li>
<li>关于任仲平，指的其实是人民日报重要评论的意思，文章的创作也是报社的一个集体创作，所以用了过别名来表示，也算上长了见识了。</li>
</ol>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[多给自己留些固定时间]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16643478244477.html"/>
    <updated>2022-09-28T14:50:24+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16643478244477.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>无聊听新闻酸菜馆讲羊了个羊游戏，男主播表示没关注过。有时候其实挺羡慕这种人的（虽然有时候他很偏激），这种人大概就是现实生活比较充实，有自己的安排，很少关注大众媒体，不被其影响，专注做自己的事。</p>
<p>其实我去年也有段时间是这样的，不怎么看新闻，专注看书，背背单词，想来重要的一个原因是当时留给自己的闲暇的固定时间段比较多。</p>
<p>而现在虽然也经常有闲暇时间，但时间总是不固定，经常会被其他事打断，似乎精力就在这种这种不断切换中消耗掉了。后来一直想通过早起争取出一段固定的自由支配时间，但却几乎没成功过。唉，后面再想想其他办法吧，不能早起，那就试试晚睡？</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[小区电梯维权]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16642432987036.html"/>
    <updated>2022-09-27T09:48:18+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16642432987036.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>最近小区电梯总坏，楼栋的业主们也终于团结了一次，一大早大概凑够了一二十人去物业维权，甚至是把警察也叫来了。<br />
一开始，大家还都挺不好意思的，虽然各位都义愤填膺，但和物业讲起话还是客客气气，但大概谁都不想当第一枪。但在双方拉扯过很久后，有两位女士终于按耐不住了，打开了嗓门开始全力输出。似乎应证了委内瑞拉总统查韦斯说的：只有妇女才具备革命所需要的热情和爱。<sup class="footnote-ref"><a href="#fn-1" id="fnref-1_ref" data-footnote-ref>1</a></sup></p>
<p>最后，一直闹到了中午，有人唱红脸，有人唱白脸，也总算和物业达成了一个口头协定。正好大家肚子也饿了，便四散而去。</p>
<p>有感，一个团体，甚至社会大概总会需要一些轰轰烈烈，因为事物的发展总是在矛盾中进行的，每次轰轰烈烈都会带来更多的团结，更高的共识。在这次电梯维权以及最近的小区因为新冠封禁后，邻里关系明显比以前更好了，微信业主群也比以前热闹多了。</p>
<section class="footnotes" data-footnotes>
<ol>
<li id="fn-1">
<p>《土摩托看世界》-委内瑞拉篇 <a href="#fnref-1_ref" class="footnote-backref" data-footnote-backref aria-label="Back to content">&#8617;<a></p>
</li>
</ol>
</section>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[整理生活]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16641836998351.html"/>
    <updated>2022-09-26T17:14:59+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16641836998351.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>看到自己杂乱无章的桌面有感，感慨生活中总是会有那么多东西需要整理，整理厨房，整理电脑文件，整理习惯，整理生活。</p>
<p>人的生命和所处的世界均是耗散结构，如果不整理的话，就会越来越混乱，越来越不稳定。世界的整理，靠生态，个人的生活的整理则靠意识。年少时，精力充沛，可以随意发散，随意挥霍，但随着年长，总觉得这么不是个办法，所以开始整理起来自己，希望能把更多的时间投入到生命值得寄托的地方，投入时间，抵抗熵增。</p>
<p>所以最近开始写 <a href="http://somenotes.cc/Daily.html">Daily</a> ，目的也在于时刻整理下自己，自己整理好了，对生活也就没那么焦虑了。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[凌晨5点的车站]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16641589735171.html"/>
    <updated>2022-09-26T10:22:53+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16641589735171.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>翻照片，看到了之前去外地学摩托车时的图片。当时凌晨5点，在车站外等车，虽然很早，但却格外热闹，车站附近有很多卖早餐的小贩，热气腾腾，人来人往，来吃饭的大都是在城市打工的外地人，一队一队的，一队大概十多个人，吃了饭后，就挤到了一辆面包车里，急匆匆的前往了下一个目的地。</p>
<p>我点了碗酸辣粉，只要6元，味道还不错。旁边的打工小伙点的汤圆，比较意外是，汤圆到了后，他立即从衣服里面掏出了一个粉末状的东西倒到了汤里面，仔细看了下，是一种叫「猴头菇粉」的东西，说是可以补充益生菌钙铁锌，看来还是挺追求健康的。</p>
<p>另外打工人生活条件艰苦，但精神上倒未必，在这里的听到的欢笑要比在办公室多多了。</p>
<p><img src="media/16641589735171/16641722177657.jpg" alt="" /></p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[邓紫棋的新专辑]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16639430343796.html"/>
    <updated>2022-09-23T22:23:54+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16639430343796.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>听邓紫棋的新专辑，挺有新意的，在专辑合集歌曲的背后是一个比较完整的科幻故事，影片做的挺精美的，涉及的元素有元宇宙，废土世界，机器人等。可以说是<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1Rv411t7Lm/?spm_id_from=333.337.search-card.all.click&amp;vd_source=bf8a845461873b0f593b7a97d6a17677">督工所说</a>的最符合这个时代的文化产品了。</p>
<p>最近几年，科幻题材的影视剧越来越多，但其实这种体裁并不是一开始就能被接受的，尤其是父母那一辈，就像《政治的人生》里的作者1994年时说的</p>
<blockquote>
<p>（科学幻想）这类片子在西方国家有很大的市场，不知是心态的原因，还是社会的原因。在发展中国家，倒未必。</p>
</blockquote>
<p>按督工所言，这是因为社会基础决定社会文化，在中国进入全面工业化后，人的心理也会因为这种科技工业带来的日新月异而发生变化，所以社会文化也需要转型，这也就够成了科幻体裁的受众基础，大概工业化越深入，科幻的受众也就越广。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[读《政治的人生》]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16639269445218.html"/>
    <updated>2022-09-23T17:55:44+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16639269445218.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>今天重读政治的人生，这本数是作为政治学老师的王沪宁出版的一本个人在1994年的日记，有很多关于工资，人生，国家治理的思考。特别佩服作者经常是凌晨在xx，很有恒心，宁静致远。<br />
这次重读主要是摘录一些文中比较有意思的论述。</p>
<h3><a id="%E6%96%87%E4%B8%AD%E6%8F%90%E5%88%B0%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E4%B9%A6" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>文中提到的一些书</h3>
<p>《旧制度与法国大革命》《美国的民主》《交往和社会进步》《新教伦理和资本主义精神》《多元主义民主的困境》《无政府、国家和乌托邦》成中英的《伦理与管理》</p>
<h3><a id="%E5%85%B3%E4%BA%8E%E7%94%9F%E6%B4%BB%EF%BC%9A" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>关于生活：</h3>
<ul>
<li>宁静致远：夜晚安静，作者有夜思的习惯，并把这种思考做为一种享受，一种探索新思维空间的方法。</li>
<li>生活在这个世界上的人：有的是弱者;有的是强者;有的要别人来设定目标，有的给别人设定目标;有的需要感情支持生活，有的需要意志支持生活。<strong>我大概在每一对概念中都会选择做后一种人。</strong></li>
<li>从世界的角度看，生命是那样的伟大;从个人的角度看，生命是那样的微小。所以生命的意义就在于从世界的生命来体验个人的生命，从个人的生命来领会世界的生命，是谓生命之生命。</li>
<li>看到一些高级礼花，小型的，大概很贵。也可以说明人们的生活水平在提高。我们放了一千响鞭炮，也不管文明不文明了。在这样的场合，人往往会有一种悲凉的感觉，越是热闹越是如此。从中感觉到自己生命的存在，感觉到世界是多么强大的外在力量，是可以不依人的感觉和情绪而存在的力量，是可以不依人的理性和理想而存在的力量。在平平淡淡的生活中，人们往往忘记了自己，觉得自己融入了社会和世界。但是，<strong>当世界沸腾起来时，才发现自己孤独安静的存在。</strong></li>
<li>早晨鞭炮继续响。可见如今人们的心态发生了多么巨大的变化。中国社会的心理结构和文化结构发生的变化是巨大的、深刻的。这种变化对一个民族的发展来说，意味着什么，现在还不能说，可能以后会更明确。</li>
<li>对学生：社会就是这样的一种力量，使一个平凡的人突然在别人的眼中变得不平凡了。如果自己也认为是这样，就难以把握自己了。好在他们都能把握自己。</li>
</ul>
<h3><a id="%E5%85%B6%E4%BB%96%E8%A7%82%E7%82%B9%EF%BC%9A" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>其他观点：</h3>
<ul>
<li>现代科学的发展越来越用一些新学科和概念来解释社会已经存在的现象，力图从中找出新东西。这类文章的困难在于发现真正新的东西，不要用新的概念来讨论完全旧的东西。只是把旧的概念用新的概念兑换一下，没有任何创造性。</li>
<li>写幽默和机智的文字。这些东西获得很不容易，一定要来自一种生活的态度，一种对生活超越的态度、认真的态度，或对生命道路的一种超脱的选择。这样才会有幽默，否则不能谈幽默。</li>
<li>日美冲突：人们往往在危难之机容易协调，而在太平世界里就要生事。国际社会从来就不平静，问题是怎样选择，是选择一个大的不平静呢?还是选择数十个小的不平静?</li>
<li>研究在分税制的条件下，对中央和地方的关系会有什么样的影响，有什么样的新矛盾。任何一种改革总是会在解决一些旧矛盾的同时，产生新矛盾。然后人们又要花力气来解决新矛盾。社会就是在这个过程中进步的。</li>
<li>开系全体会议，谈到最近一段大家比较地关心稳定的问题，包括教育系统的决策层。提到要防止一些倾向，把一些一般性的问题上升到原则性的问题，如有的内地来的同学生活比较困难，就说是西部经济发展和沿海地区经济发展的差异所引起的问题。这是一个问题，现在一些分析总是把不具有这种性质的问题上升，找出社会意义和政治意义，这也成为一种&quot;学问&quot;。这样的学问在一定的条件下会引起不必要的社会问题。做&quot;学问&quot;的人往往有一种本能，就是把简单的问题复杂化，把复杂的问题简单化，以为这就是&quot;学问&quot;。在一种场合下，这是对的;在另一种条件下，这又是不对的。</li>
<li>晚上有一位学生来找我，说是要&quot;谈谈&quot;。现在的学生有一些奇怪的想法。在这个多变的社会上和一个不断松散的社会结构中，学生完全要靠自己来选择发展的道路，很多学生一离开中学，就面临着一系列重大的人生问题。过去是父母和教师来管理。现在社会文化发生了变化，要由学生自己选择。确实有许多学生是迷茫的，不知怎样面对一个充满选择和矛盾的世界。不少人就是在无法选择中失去了重要的发展机会，有的人是因为过早选择而失去发展的机会。真是选择也不好，不选择也不好。有时候，选择好，有时候，不选择好。要一个年轻人来作出决定，的确不容易。</li>
</ul>
<h3><a id="%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%94%BF%E6%B2%BB%EF%BC%9A" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>关于政治：</h3>
<ul>
<li>办一个系，一是人才，二是理论，也就是方法论，三是管理，四是凝聚力。有这四条，坚持不放，可以办好。摊子不能铺得太大，太大就会内耗，形成一个耗散结构。强调纵深改革，而不作横向改革，也就是这个意思。</li>
<li>在现代化国家中，重要问题要有一个文化现代化，进而伦理现代化，进而管理现代化。在中国这样一个超大国家中，文化现代化极为根本。</li>
<li>中国经济发展和现代化推动，需要大量政治资源，包括制度资源、政策资源等。西方国家的发展，今天已经有所不同，需要更多的经济和信息资源，而不是政治资源。中国国情决定需要富集的政治资源。又提出“经济化政治”的概念。估计在很长的一段时期内，“经济化政治”会是主要趋势，“经济化政治”既是主观选择，也是客观的力量，人们不能不选择，甚至不能抗拒。“经济化政治”有利，也有弊。<strong>主要的弊端是政治性权威会处于弱势，将来要回复也不容易。</strong></li>
<li>政治心理：在现代社会中，人们的心理感觉和心理作用越来越重要，心理感觉对人的行为和意识有着比其他因素均大的作用，越是现代化的社会可能越是如此。在中国现代化发展中，这个问题以后会越来越突出，社会经济政治发展越快，人们的心理越敏感，越脆弱，这是一个矛盾。而在原始社会中，大概没有心理学。科学“发现”的人是不是原来的人，还是原来的人不是真正的人，这是一个疑惑。</li>
<li>政治发展大致可以分为几个层面，政治体制的发展只是其中非常表层的方面，社会的政治发展最后的<strong>关键在政治文化和政治心理</strong>。这是社会最难发生变化的部分。政治文化和政治心理不能按照一定的规划来发展，政治体制可以。政治心理就是更复杂的因素了。这个问题这几年开始有了明确的认识，主要是在学术界。但是，在社会发展过程中，人们往往会忽视这一点，以为可以随心所欲地推进社会政治发展。政治文化，究竟如何是合理的，恐怕也难以回答，只能说这里有生态平衡的问题。一定的政治文化只有与一定社会历史一社会文化条件相适应的时候，才最有利于促进一定社会的政治发展。</li>
<li>写《中国的发展离不开世界--《邓小平文选》第三卷中关于国际政治的战略思考》一文。邓小平在第三卷中比较集中地论述了国际政治和国际关系。应该说，邓小平是比较务实的国际战略家，而毛泽东则是比较哲学化的国际战略家，有浓郁的诗人气质，对很多问题大而化之，有很大的气魄，意识形态色彩比较浓厚。而邓小平较讲究对中国自身发展有利的战略选择，基本转变是：认为战争可避免，因而可集中精力发展国民经济;不以意识形态在国际上划线，如过去以反苏划线;判断国际局势和决定国际战略要以国家利益为最高的原则;同时，中国要发展，必须全方位参与国际社会，这是历史总结。</li>
<li>邓小平比较注意发现新的方法或者思路解决国际问题，关于香港问题可以说是一个发明，同时他也想在其他问题上有所发现。他提出&quot;国权&quot;的概念，为维护国家主权，虽然西方目前有超越主权的观念，但对发展中国家来说这依然至关重要，不能超越的，他对这一点特别警惕。&quot;国权&quot;是很有创意的概念，针对&quot;人权&quot;。</li>
<li>毛泽东就十分看重世界的影响，所以有许多惊人的举动。邓小平也有这样的想法，他十分注意，中国这样一个大国，必须对世界和人类有较大贡献，他反复谈这点。前一个时期，最有名的论述就是他说的冷静观察，沉着应付，稳住阵脚，埋头实干。</li>
<li>中国目前的力量不能在国际上发挥更大作用，所以要低姿态。未来中国发展了，中国的利益国际化了，中国必须取得更有利的国际地位，在经济力量发展起来之后，要有更为巩固的地位和力量。</li>
<li>中央和地方的关系重要，即政治一体化，中国的发展，没有统一和稳定就不能谈。</li>
<li>到新锦江见日本客人。他谈到日本方面现在最关心，中国经济现在自由化了，以后政治的民主化如何与之配合。我看他是怕在民主过程中，中国发生问题，从而影响到日本。不像西方国家一些人谈这个问题是向中国施加压力。</li>
<li>中国的民主模式必须以社会主义的基本政治原则为基础，能有效地保证政治体制的效率，保障政治一体化和社会稳定发展，同时必须能够适应中国历史一社会一文化条件。如果不具备这样的条件，有中国特色的政治体制模式难以形成。在我的研究中，我逐步体会到，研究这个课题，应该解决这样几个基本的问题：(1)超大社会与政治调控之间的关系。(2)一党领导和民主政治之间的关系。(3)公有制和政治体制的关系。(4)伦理民主与法理民主之间的关系。中国政治体制模式的形成可能是漫长的过程。不过，恰恰因为存在这样一些可以发展的领域，中国政治学便大有可为。</li>
<li>经济转型，政治上的稳定是一个关键，但是政治转型，就没有前提了。当然，在经济相当发达和独立起来之后，经济本身也可以成为政治转型的条件。</li>
<li>今年的&quot;民工潮&quot;已经开始兴起，各主要城市的车站人满为患，需要有一个总体的战略，不然不能化解这样强大的社会压力。</li>
<li>在&quot;现代西方政治思想&quot;课程里加上&quot;贝尔的技治主义政治思想&quot;和&quot;托夫勒的未来主义政治思想&quot;。他们两人的政治思想代表了后工业社会发展的方向，对工业化引起的社会、文化和心理冲突有比较细致的分析，对走向现代化的国家来说有启示。贝尔对资本主义社会批评比较多，托夫勒虽然也说目前资本主义体制不适应未来发展，但总体上不是一种批判，而是一种历史超越。</li>
<li>今天中国社会发展中的问题，各地各自为政，产生不平衡。<strong>应成立中央巡回法院</strong>，来专门保持全国的执法的平衡。</li>
<li>政府对经济的管理从要素管理转向程序管理。从内在管理转向外在管理。从保险管理转向保障管理。</li>
<li>在政府和政治体系逐步从经济管理中退出之后，政府的职能越来越集中到一种宏观和间接的管理。这样整个社会就更像一个大系统，在这个系统中，没有可以控制一切的力量，没有可以通过一系列渠道干预一切的力量。所有子系统均在一种相互作用之中。市场经济的原则可能就是如此。政治体系在失去了过去的权力和渠道之后，应该怎样来控制社会的经济发展，必须有新的方法。这个新的方法，用系统论的观点来看，也就是在大的系统中增加政治的供给，也就是投入。通过政治的投入来希望理想的产出。所以，政治供给将是在市场经济条件下政府和政治体系调控整个社会经济政治发展的一种主要方法。</li>
<li>对孔子的思想，青年人不太理解，不知道在中国这样一种文化氛围内，儒家的思想有它存在的理由，不是人为力量可以清除。它不仅是一种思想体系，也是一种生活方式的反映。在中国社会中，人们一直强调从人的内心世界来协调人们之间的关系，而不是从外部世界。所有的秩序，政治的也好，经济的也好，社会的也好，最终是一种精神上的秩序。在一种精神上的秩序没有形成之前，任何外在的秩序均不牢固。这就是儒家中最有价值的部分。一个世界不能没有秩序，也不能没有伦理秩序，儒家比较强调这一点。问题不在于用什么样的内容来构筑秩序，而在于需要秩序本身。内容总是要随着历史的发展而发展的。</li>
<li>讲西方政治思想的分期问题。我的方法是用方法论或者说世界观来分。从古代到现代，分出了伦理学世界观、神学世界观、法学世界观、社会学世界观四种主要的方法论</li>
</ul>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[世界的另一面]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16639023155376.html"/>
    <updated>2022-09-23T11:05:15+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16639023155376.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>先说三个小事：</p>
<ul>
<li>刚看到一则新闻 <a href="https://www.solidot.org/story?sid=72849">Telegram 上的人肉搜索</a>，讲 Telegram 上的乱象的。</li>
<li>昨天也看到了 Telgram 上有一个套图频道，主要是收集他人的生活照片，一组一组的，包含了个人自拍，美食分享，旅游，日常等等，然后打包到一起进行交易，大概买家买图也大都是为了做杀猪盘的诈骗之类的事情吧。</li>
<li>还有昨天电梯里看到一个保洁阿姨在用手机里的 app 参加xx投资活动，扫了一眼，发现里面有很多故弄玄虚的东西，什么区块链啊，国家数字经济啊，偶尔的 banner 也都是放的情绪调动很强的那种图片，感觉这个 十有八九是个诈骗 app，但碍于电梯人多，我也没好意思去提醒她，现在想来有点点后悔。</li>
</ul>
<hr />
<p>当前的世界是复杂的，美好光景的背后，总是很多不安的因素在暗流涌动。互联网在刚接入世界时，很多人是对互联网报有浪漫主义的幻想的，觉得这是一个自由人的自由联合的世界，是一个无政府主义者的天堂。</p>
<p>但一旦世界的互联网渗透率真的达到了比较高的水平后，却发现互联网世界再也没有之前那么美好了，一方面所谓的去中心化最后还是回到了中心化，另外随之而来的还有各种极端主义，价值观混乱，甚至是新的罪恶。由于没有物理区格，所有的信息（无论好坏）均以「民主化」的形式向外传递，对于缺乏判断能力的人来说，可能会造成很多不必要的伤害。</p>
<p>但我们要因为出现问题就不要互联网了吗，自然不是的，科学技术的发展是有着这个世界最不可阻挡的力量，进步与秩序也总是此消彼涨的关系，乐观的看，人类总有办法适应这种新社会。对于国家来说，则可能需要的是更多制度资源的投入，教育的普及，甚至是国际合作来解决这些难题。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[都别太把自己当回事儿]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16638397863027.html"/>
    <updated>2022-09-22T17:43:06+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16638397863027.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>最近生活中遇到了新的朋友，是个 nice gay，但初聊的时候总会有点让人厌烦。总结起来，大概是以下原因：</p>
<ul>
<li>敏感：情绪容易激动，不稳定。</li>
<li>固执：有一套严格的三观，同时想把这套三观套在别人身上。</li>
<li>优越感强：总是想说不一样的观点，来表达自己的聪明，背后大概是缺少自我认同吧。</li>
</ul>
<p>但晚上冷静下来，其实我何尝又不是这种人呢，只是没他那么严重罢了，这种性格其实也就是老外常说的 EGO（自我价值感）太强，太把自己当回事，天平总往自我这边倾斜后，自然对世界的认识也就少了一种平衡的视角。</p>
<p>所以人哪，还是别太把自己当回事儿，要习惯表达，习惯被评价，保持好奇，主动冒险，才能发现更大的世界。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[读《Delivering Happiness》]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16612228757176.html"/>
    <updated>2022-08-23T10:47:55+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16612228757176.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<hr />
<p>读 Tony Hsieh（谢家华）写的 《Delivering Happiness 》，中文译作《三双鞋》，内容是谢家华自己的成长自传 + Zappos 企业的创业哲学。前半部分比较好看，有很多非常具体的成长故事，创业故事等，用对话式的写作方式，很有代入感；后半部分主要就是「传递幸福」的经营哲学，比较重视公司文化建设，以优质的客服服务为核心竞争力。</p>
<p><strong>印象比较深的地方：</strong></p>
<ul>
<li>打小就有的商业意识：小时候尝试养殖蚯蚓赚钱，通过邮购的方式售买自制徽章，大学期间承包了一家披萨餐厅，毕业后不满足于在 Oracle 枯燥的工作，和朋友一起创业了 LinkExchange，卖给微软后获得了巨量的现金，然后开始尝试做天使投资，在互联网泡沫破裂的时候开始全身心投入之前投资的公司 Zappos， 将 Zappos 从逆境中拯救出来，成长为美国最大的鞋类电商平台。</li>
<li>生命的意义在于实践不在于消费：在卖掉 LinkExchange 获得财富自由后，谢在短暂的挥霍体验后开始陷入迷茫，似乎财富并不再能带来幸福，通过回想过去的经历，最后发现，能带来最大的快乐的事情不在于财富的多少，不在于消费，而是和朋友一起实践的过程，。</li>
<li>赌场和商业的相通之处：谢有一段时间在学习赌场的扑克技巧，获得了不低的收益，最后发现扑克和创业其实都是为了实现长期回报，所以会有很多想通电地方，比如文化，持续的学习精神，财务管理技巧，策略等等。</li>
<li>探索舒适的人际关系：在一次音乐会上，谢感受到了个人融入集体狂欢后带来的幸福体验，并开始思考人与人关系的重要性，在后来每个公司的重大转折点上，人际关系都起到了重要的作用。</li>
<li>把服务做到极致：Zappos 将客户服务作为自己的核心优势，很多措施在当时都是比较新颖的吸引客户的方式，但在现在普遍都有比较优质客服的现在是否还奏效呢。
<ul>
<li>免费送货，偶尔提供超预期的隔夜送达服务</li>
<li>支持365天退货，退货免运费</li>
<li>提供「五双鞋」试穿包邮</li>
<li>7×24小时客服，和客户建立长期关系，不求单笔最大化收益</li>
<li>客服不统计单次处理时长，客服可以和用户打电话粥，最长的电话粥达6个小时。</li>
<li>客户咨询某品牌信息时，如果没有会告诉它哪些竞争对手网站上有卖。</li>
</ul>
</li>
</ul>
<p>书看完后，想了解一些谢的近况，却发现谢在 2020 年底的时候已经去世了，而且<a href="https://www.wsj.com/articles/the-death-of-zappos-tony-hsieh-a-spiral-of-alcohol-drugs-and-extreme-behavior-11607264719">根据一些朋友和同事的表述</a>，谢在去世前过的并不好，生活似乎是走进了另一个极端，开始酗酒，信仰「灵性」体验，甚至是吸毒。至于如何走到这一步的，就不得而知了，或许是太过于追求「体验」而失去「理性」吧。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[把英语用起来]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16641824579821.html"/>
    <updated>2022-09-26T16:54:17+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16641824579821.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>最近看了 Tinyfool 老师关于英语学习的<a href="https://codechina.org/2019/03/how-do-i-learn-english/">文章</a>，感触挺深的，毕竟我的英文四级也没有过。不过最近总感觉这些都是可以达到的目标，所以打算还是把英语捡起来吧。</p>
<p>首要的目标之一就是把英语用起来</p>
<p>计划：<br />
1-每月至少看一本英文读物<br />
2-看纯英字幕美剧，先把老友记刷了，每月1季</p>
<p>关于阅读的话，最近发现了个 辅助App，<a href="https://apps.apple.com/cn/app/%E5%90%AC%E9%98%85%E8%8B%B1%E8%AF%AD%E5%8E%9F%E7%89%88%E9%98%85%E8%AF%BB%E5%99%A8/id1391475058">听阅英语原版阅读器</a>，口号是说要解决蒙哥存在的各种问题，功能丰富，而且还有Mac版，相当 nice。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[读《治国理政（第三卷）》]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16527676850179.html"/>
    <updated>2022-05-17T14:08:05+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16527676850179.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>年初的时候读了《治国理政（第三卷）》，主要是记录的习17年到20年初的讲话。有说21年关于教培行业的整改，在这本书里早有体现，所以就拿来看一下。这种书通常是挺难懂的，里面的套话、宣传性质的内容很多，如果没有对比过去的讲话和历史，估计很难看出特别有价值的东西，不过还是坚持翻完了，记录一些感觉重要的点吧。</p>
<span id="more"></span><!-- more -->
<ul>
<li>国内外形势正在发生深刻复杂变化，但我国发展仍处于重要<strong>战略机遇期</strong>。（只要还是在机遇期，就说明前景还可能光明，18年的时候说的是大有可为的机遇期）</li>
<li>最近的困难和挑战：发展不平衡不充分，发展质量不高，创新不够，民生是短板；城乡差距大；社会文明水平待提高；法治不充分，国家治理能力不够；意识形态斗争依然复杂；一些重要改革未落实；党建还不够。</li>
<li>社会主要矛盾已发生改变，民众会对物质文化生活提出更高要求，民主、法治、公平、正义、安全、环境等方面的要求日益增长。（自由派学者会说：低人权优势不在）</li>
<li>社会是在矛盾运动中前进的（疫情影响经济，但也可以发现补足治理缺陷）</li>
<li>既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路（不搞计划，也不搞自由化）</li>
<li>深化改革总目标：推进国家治理体系和治理能力现代化（希望要法治更多一点）</li>
<li>2035基本实现社会主义现代化，那时科技经济实力大增，人民更平权，法治社会基本建成，社会文明达到新高度，软实力增强，中等收入比例明显提高，城乡差距缩小，现代社会治理格局基本形，生态好转，美丽中国目标基本实现。</li>
<li>到2050年，实现共同富裕，五个文明全面提升</li>
<li>贯彻新发展理念，目标是激发全社会创造力和发展活力，努力实现更高质量、更有效率、更加公平、更可持续的发展：供给要往中高端消费，创新，绿色，服务行业发展；劳动力要升级成知识型|技能型|创新型；城乡融合发展；金融改革，提高企业直接融资比重</li>
<li>文化自信：落实意识形态工作责任制，<strong>旗帜鲜明反对和抵制各种错误观点</strong>。（所以觉得现在的环境很左，目的似乎是想加强文化统一）</li>
<li>办好继续教育，加快建设学习型社会，大力提高国民素质。</li>
<li>拓宽居民劳动收入和财产性收入渠道。</li>
<li>全面取消以药养医，健全药品供应保障制度。</li>
<li>加强社会心理服务体系建设，培育自尊自信、理性平和、积极向上的社会心态。</li>
<li>坚持和平发展：国际力量对比更趋平衡，和平发展大势不可逆转，但世界经济增长动能不足，贫富分化严重，地区热点问题此起彼伏，恐怖主义、网络安全、重大传染性疾病、气候变化等非传统安全威胁持续蔓延，依然有共同挑战。所以是人类命运共同体</li>
<li>从严治党，加强领导：学思用贯通、知信行统一，自觉抵制商品交换原则对党内生活的侵蚀，营造风清气正的良好政治生态。</li>
<li>一种理论的产生，源泉只能是丰富生动的现实生活，动力只能是解决社会矛盾和问题的现实要求。</li>
<li>坚持和运用马克思主义关于世界的物质性及其发展规律，关于人类社会发展的自然性、历史性及其相关规律，关于<strong>人的解放和自由全面发展的规律，关于认识的本质及其发展规律等原理</strong>，坚持和运用马克思主义的实践观、群众观、阶级观、发展观、矛盾观，真正把马克思主义这个看家本领学精悟透用好。</li>
<li>党内存在的政治问题还没有得到根本解决：淡化政治问题，缺乏政治敏锐性、政治鉴别力和斗争精神，加强党建，必须常抓不懈。（大概是党内分化比较严重吧）</li>
<li>只要是《**若干重大问题的决定》，一般都是比较重要的文件</li>
<li>“天下之势不盛则衰，天下之治不进则退”</li>
<li>加强制度发展：“凡将立国，制度不可不察也。”制度优势是一个国家的最大优势，制度竞争是国家间最根本的竞争。</li>
<li>加强制度发展：中国在人类发展史上曾经长期处于领先地位，因为自古以来逐步形成了一整套包括朝廷制度、郡县制度、土地制度、税赋制度、科举制度、监察制度、军事制度等各方面制度在内的国家制度和国家治理体系，为周边国家和民族所学习和模仿</li>
<li>评价一个国家政治制度是不是民主的、有效的，主要看国家领导层能否依法有序更替，全体人民能否依法管理国家事务和社会事务、管理经济和文化事业，人民群众能否畅通表达利益要求，社会各方面能否有效参与国家政治生活，国家决策能否实现科学化、民主化，各方面人才能否通过公平竞争进入国家领导和管理体系，执政党能否依照宪法法律规定实现对国家事务的领导，权力运用能否得到有效制约和监督。</li>
<li>在人类文明发展史上，除了中国特色社会主义制度和国家治理体系外，没有任何一种国家制度和国家治理体系能够在这样短的历史时期内创造出我国取得的经济快速发展、社会长期稳定这样的奇迹。（但问题可能也不少）</li>
<li>“听言不如观事，观事不如观行。”</li>
<li>“万物得其本者生，百事得其道者成。”</li>
<li>“犯其至难而图其至远”</li>
<li>坚持加强党的领导和尊重人民首创精神相结合，坚持“摸着石头过河”和顶层设计相结合，坚持问题导向和目标导向相统一，坚持试点先行和全面推进相促进，既鼓励大胆试、大胆闯，又坚持实事求是、善作善成，确保了改革开放行稳致远。</li>
<li>当前，新一轮科技革命和产业变革正处在实现重大突破的历史关口。</li>
<li>我国正处于转变发展方式的关键阶段，<strong>劳动力成本上升、资源环境约束增大、粗放的发展方式难以为继，经济循环不畅问题十分突出</strong>。同时，世界新一轮科技革命和产业变革方兴未艾、多点突破。我们必须推动高质量发展，以适应科技新变化、人民新需要，形成优质高效多样化的供给体系，提供更多优质产品和服务。这样，供求才能在新的水平上实现均衡，我国经济才能持续健康发展。（发展科技生产力似乎是跳出历史周期率的唯一方式了）</li>
<li>要深化供给侧结构性改革，加快发展先进制造业，推动互联网、大数据、人工智能同实体经济深度融合，推动资源要素向实体经济集聚、政策措施向实体经济倾斜、工作力量向实体经济加强，<strong>营造脚踏实地、勤劳创业、实业致富的发展环境和社会氛围。</strong></li>
<li>我国科技在视野格局、创新能力、资源配置、体制政策等方面存在诸多不适应的地方。我国基础科学研究短板依然突出，企业对基础研究重视不够，重大原创性成果缺乏，底层基础技术、基础工艺能力不足，工业母机、高端芯片、基础软硬件、开发平台、基本算法、基础元器件、基础材料等瓶颈仍然突出，关键核心技术受制于人的局面没有得到根本性改变。我国技术研发聚焦产业发展瓶颈和需求不够，以全球视野谋划科技开放合作还不够，科技成果转化能力不强。我国人才发展体制机制还不完善，激发人才创新创造活力的激励机制还不健全，顶尖人才和团队比较缺乏。我国科技管理体制还不能完全适应建设世界科技强国的需要，科技体制改革许多重大决策落实还没有形成合力，科技创新政策与经济、产业政策的统筹衔接还不够，全社会鼓励创新、包容创新的机制和环境有待优化。</li>
<li>企业是创新的主体，是推动创新创造的生力军。正如恩格斯所说：“社会一旦有技术上的需要，这种需要就会比十所大学更能把科学推向前进。”</li>
<li>我国发展最大的不平衡是城乡发展不平衡，最大的不充分是农村发展不充分。</li>
<li>我国的资源禀赋决定了我们不可能各地都像欧美那样搞大规模农业、大机械作业，多数地区要通过健全农业社会化服务体系，实现小规模农户和现代农业发展有机衔接。当前和今后一个时期，要突出抓好农民合作社和家庭农场两类农业经营主体发展，赋予双层经营体制新的内涵，不断提高农业经营效率。</li>
<li>不是城市化，而是提城镇化，目的就是促进城乡融合</li>
<li>强化常住人口基本公共服务，维护进城落户农民的土地承包权、宅基地使用权、集体收益分配权，<strong>加快农业转移人口市民化</strong>。</li>
<li>目前的优势：一是我国拥有巨大的发展韧性、潜力和回旋余地，我国有13亿多人口的内需市场，正处于新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化同步发展阶段，<strong>中等收入群体扩大孕育着大量消费升级需求</strong>，城乡区域发展不平衡蕴藏着可观发展空间。二是我国拥有较好的发展条件和物质基础，拥有全球最完整的产业体系和不断增强的科技创新能力，总储蓄率仍处于较高水平。三是我国人力资本丰富，有9亿多劳动力人口，其中超过1.7亿是受过高等教育或拥有专业技能的人才，每年毕业的大学生就有800多万，劳动力的比较优势仍然明显。四是我国国土面积辽阔，土地总量资源丰富，集约用地潜力巨大，也为经济发展提供了很好的空间支撑。五是综合各方面因素分析，<strong>我国经济发展健康稳定的基本面没有改变，支撑高质量发展的生产要素条件没有改变，长期稳中向好的总体势头没有改变</strong>，同主要经济体相比，我国经济增长仍居世界前列。六是我国拥有独特的制度优势，我们有党的坚强领导，有集中力量办大事的政治优势，全面深化改革不断释放发展动力，宏观调控能力不断增强。</li>
<li>建设用地资源向中心城市和重点城市群倾斜。</li>
<li>我国经济发展的空间结构正在发生深刻变化，中心城市和城市群正在成为承载发展要素的主要空间形式。（内地城市潜力大）</li>
<li>产业和人口向优势区域集中，形成以城市群为主要形态的增长动力源，进而带动经济总体效率提升，这是经济规律。（发展类似东京圈的大城市）</li>
<li>要把<strong>加强青少年的爱国主义教育</strong>摆在更加突出的位置，把爱我中华的种子埋入每个孩子的心灵深处。要牢牢把握舆论主动权和主导权，让互联网成为构筑各民族共有精神家园、铸牢中华民族共同体意识的最大增量。</li>
<li>搞产业互联网：利用互联网新技术新应用对传统产业进行全方位、全角度、全链条的改造，提高全要素生产率，释放数字对经济发展的放大、叠加、倍增作用。要推动互联网、大数据、人工智能和实体经济深度融合，加快制造业、农业、服务业数字化、网络化、智能化。</li>
<li>媒体融合发展：加快推动媒体融合发展，使主流媒体具有强大传播力、引导力、影响力、公信力，形成网上网下同心圆，使全体人民在理想信念、价值理念、道德观念上紧紧团结在一起，让正能量更强劲、主旋律更高昂。</li>
<li>一切有价值、有意义的文艺创作和学术研究，都应该反映现实、观照现实，都应该有利于解决现实问题、回答现实课题。</li>
<li>从自身内省中提升道德修为，明大德、守公德、严私德，自觉抵制<strong>拜金主义、享乐主义、极端个人主义、历史虚无主义</strong>等错误思想，追求更有高度、更有境界、更有品位的人生</li>
<li>深化教育体制改革：教育存在一些突出问题和短板，特别是教育的<strong>压力普遍前移，学前教育、基础教育普遍存在超前教育、过度教育现象</strong>，既有损学生身心健康成长，也加重家庭经济和精力负担；高等教育经历了量的快速扩张，质的提升矛盾越来越突出；教育重知识、轻素质状况尚未得到根本扭转，教风、学风亟待进一步净化；党对教育领域的领导和党的建设、思想政治工作亟待加强。解决这些问题，迫切需要深化教育体制改革。</li>
<li>教育最突出的问题是中小学生太苦太累，办学中的一些做法太短视太功利，更严重的是大家都知道这种状况是不对的，但又在沿着这条路走，越陷越深，越深越陷！</li>
<li>从当年的“两个文明”到“三位一体”、“四位一体”，再到今天的“五位一体”，这是重大理论和实践创新，更带来了发展理念和发展方式的深刻转变。</li>
<li>要从系统工程和全局角度寻求新的治理之道，不能再是头痛医头、脚痛医脚，各管一摊、相互掣肘，而必须统筹兼顾、整体施策、多措并举，全方位、全地域、全过程开展生态文明建设。比如，治理好水污染、保护好水环境，就需要全面统筹左右岸、上下游、陆上水上、地表地下、河流海洋、水生态水资源、污染防治与生态保护，达到系统治理的最佳效果。</li>
<li>台湾问题因民族弱乱而产生，必将随着民族复兴而终结。（复兴之日，统一之时）</li>
<li>人类命运共同体：“万物并育而不相害，道并行而不相悖。” “海不辞水，故能成其大。”</li>
<li>在非洲设立10个鲁班工坊，向非洲青年提供职业技能培训，实施头雁计划，为非洲培训1000名精英人才。</li>
<li>“其作始也简，其将毕也必巨。”</li>
<li>有的地方要求事事留痕，把“痕迹”当“政绩”，把精准扶贫搞成了精准填表，用纸面数字来展现所谓扶贫成效。</li>
<li>形式主义背后是功利主义、实用主义作祟，政绩观错位、责任心缺失，只想当官不想干事，只想出彩不想担责，满足于做表面文章，重显绩不重潜绩，重包装不重实效。</li>
<li>官僚主义背后是官本位思想，价值观走偏、权力观扭曲，盲目依赖个人经验和主观判断，严重脱离实际、脱离群众。</li>
<li>加强政治：大量事实表明，党内存在的各种问题，从根本上讲，都与政治建设软弱乏力、政治生活不严肃不健康有关。（过去是太红，近期是太专，现在要又红又专）</li>
<li>党内所有的政治问题，归根到底就是对党是否忠诚。健全党和国家监督体系，增强自我净化能力。把党内监督同国家机关监督、民主监督、司法监督、群众监督、舆论监督贯通起来。</li>
<li>有的做“老好人”、“太平官”、“墙头草”，顾虑“洗碗越多，摔碗越多”，信奉“多栽花少种刺，遇到困难不伸手”, “为了不出事，宁可不干事”, “只想争功不想揽过，只想出彩不想出力”；有的是“庙里的泥菩萨，经不起风雨”，遇到矛盾惊慌失措，遇见斗争直打摆子。这哪还有共产党人的样子？！不担当不作为，不仅成不了事，而且注定坏事、贻误大事。</li>
<li>历史上兴衰治乱、往复循环的周期性难题，是数千年来困扰历朝历代统治者的大问题，被称为人类政治史上的“哥德巴赫猜想”。党的十八大以来，我们探索出一条长期执政条件下解决自身问题、<strong>跳出历史周期率</strong>的成功道路，构建起一套行之有效的权力监督制度和执纪执法体系。（会上指出的跳出周期率的两种途径：1:健全监督体系；2: 开展政治运动完成自我革命）。</li>
</ul>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[读《冲浪板上的公司》]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16405736506702.html"/>
    <updated>2021-12-27T10:54:10+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16405736506702.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>Patagonia 公司创始人写的一本书，讲了一些创始人个人成长经历和公司的经营哲学。</p>
<p>整本书还是有点偏营销性质的，面向广大潜在消费者的，关于公司比较正面形象的理念讲的比较多，也有一些非常理想化的故事。</p>
<!--more-->
<h3><a id="%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E9%A1%BD%E4%B8%BB" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>美国顽主</h3>
<p>书的第一版中文译名是《任性总裁的成功创业法则》，有晋江网文的味道，不过从作者乔伊纳德个人经历来看到也比较点题。</p>
<p>乔伊纳德从小不爱学习，15岁接触了攀岩，此后就经常一个人或和朋友一起外出攀岩，参加户外活动。</p>
<p>出去玩没钱了就做做兼职，花了20美元买了辆旧汽车开着到处跑，没吃的时候就捉松鼠，抓豪猪，吃猫粮。身边带着一个军用睡袋，一年200多天都睡在里面，不是在攀岩就是在去攀岩的路上。</p>
<p>为了提高抵抗力，减少腹泻，会有意识的吃没处理过的水和食物。</p>
<p>高中毕业后，开始尝试自己动手制作攀岩装备，发现自己做的东西很受户外朋友欢迎后，就开始扩大生产线，找朋友一起做，逐渐越做越大。</p>
<h3><a id="%E4%BC%81%E4%B8%9A%E7%AE%A1%E7%90%86%E4%B8%8E%E4%BB%B7%E5%80%BC%E8%A7%82" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>企业管理与价值观</h3>
<p>功能至上：产品简单耐用，少而精，容易保养和修理，支持回收。</p>
<p>回馈自然：崇尚生产全过程环保，建造了LEED认证的绿色仓库，每年税前利润10%或销售额1%捐给环保小团体</p>
<p>生产与消费一体：雇用 Patagonia 产品的顾客（户外运动者）</p>
<p>缺席管理：独立团队规模维持在4~7人，因为小团体会更加民主、平等、互助、合作和兼容并蓄。研究证明，被划分成小组的工人缺席率更低，更少生病，生产效率更高，社交互动更多，士气更高涨。可能是因为这样的条件在他们身上激发出了人性中最好的一面，使他们能分享劳动的意义和果实。</p>
<p>人本主义：提供办公室儿童保育服务，弹性工作，自由支配时间较多。</p>
<h3><a id="%E5%85%B6%E4%BB%96%E6%91%98%E5%BD%95" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>其他摘录</h3>
<ul>
<li>经济衰退时，消费者会变得非常保守，他们不再购买愚蠢的时尚商品，他们会把钱更多地花在实用、多功能、可以长期使用的产品上。Patagonia 也因此在大衰退中发展得非常好。</li>
<li>行动是治疗抑郁的良药</li>
<li>对儿子的教育：我不介意儿子靠什么谋生，但前提是他能学会一门用手工作的手艺。（重视实践）</li>
<li>作为个人消费者，我们对地球最大的善行就是尽可能长久地使用我们的物品。</li>
<li>Patagonia曾获得“百佳雇主”，“适合职业母亲的百佳雇主”（Glassdoor 是一个匿名评价雇主的平台，可以通过这个了解公司情况的一方面。）</li>
<li>易洛魁人：（Iroquois）是一个北美印地安人的联盟，由多个部落组成，大约在13世纪成立。联盟内部有一份协定，规定首领在做出决策时要<strong>考虑其对未来7代人的影响</strong>。</li>
<li>适应变化：能够永久存活的物种并不是最强的物种，也不是最聪明的物种，而是最能够顺应变化的物种。——查尔斯·达尔文</li>
<li>适应变化：若不忙于新生，必然忙于死去。——鲍勃·迪伦</li>
<li>我在户外待了一辈子，知道自然喜爱多样性，讨厌单一文化和中央制。1000个行动的团体会比臃肿的组织和政府有多得多的作为，每一个这样的组织都在为其团员所热衷的某个问题努力奋斗着。</li>
<li>对消费者的最初定义是“破坏者，或者指通过对物品的使用进行消耗的人、铺张浪费地花费和占用物品的人”</li>
<li>美国人的平均阅读能力仅停留在八年级水平，52将近50%的美国人不相信进化论。</li>
<li>过去有那么多好的团体指引着我们的生活，如社交俱乐部、宗教、运动队、街坊和小家庭，这些团体把我们团结在一起，为我们带来了一种归属感，让我们为了一个共同的目标奋斗。随着这些团体的减少，一股确凿无疑的空虚感开始徘徊在我们的生活中。人们仍然需要伦理道德，需要感觉到自己在社会中充当着某个角色。如果企业能让员工和顾客感觉到它了解自己的伦理责任，也可以帮助员工和顾客承担起他们的伦理责任，那么企业就可以填补这种空虚。</li>
</ul>
<p>总体上看 Patagonia 还是非常优秀的公司，实现了商业与理想的平衡。做到了三个代表。代表先进生产力：更低限度的资源生产更好的产品；代表先进文化：环保，反消费主义；代表人民利益：扶持民间民主团体，恢复森林河水生态，参与生态文明建设。</p>
<p>笔记摘录：<a href="https://docs.google.com/document/d/1ANdo791cniMvGFjCNqZhXg9gcVRNXYt4oo_6n6scfqw/edit?usp=sharing">Google Docs</a></p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[读《新教伦理与资本主义精神》]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16396425376434.html"/>
    <updated>2021-12-16T16:15:37+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16396425376434.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>《新教伦理与资本主义精神》这本书可以了解到资本主义或者说是西方社会发展过程中的一些文化问题和伦理问题。<br />
西方在科学、历史、法理、音乐、绘画或一些日常活动上都有着独特的理性化现象。</p>
<p>为什么会有这种理性化呢。韦伯认为这背后一有种宗教引导下的道德风尚在起作用，同时这个道德风尚也促进了“新资本主义精神”的发展，让资本主义有了追求扩张，规模化，利润最大化的发展条件。</p>
<p>传统的资本主义为什么不能壮大呢，原因大概有两个。<br />
1-缺少良民（缺少被驯服肯老实工作的人，百姓够吃够喝就够了，提高工资支出也不能提高生产率）；<br />
2-公众认为资本有罪（资本家/商人没社会地位，商人做生意的目标是为了舒适生活，而不是为了改造社会持续扩张）。</p>
<p>新资本主义精神是怎么发展起来的呢。<br />
16世级，社会危机，宗教改革，新教将人类从教会的掌控中解脱出来，没有赎罪券了。但教徒也不再能通过简单的恕罪忏悔就可以获得恩赐了，取而代之的是得救预定论，个体需要通过履行天职(calling)来实现自我救赎。天职就是帮上帝干活，格物宇宙，荣耀上帝。这种宗教伦理逐渐演变成工作伦理进而促进了新资本主义的扩张和发展。</p>
<p>相较于马克思的唯物主义，韦伯更强调观念和文化对变革的作用。但也感觉有点在刻意强调新资本主义起源时的美好的一面。</p>
<p>韦伯大概是没有预料到，在远东大陆，当新的生产方式来临时，即便在没有新教的条理化作用下，老百姓也几乎不用怎么挣扎，就可以准时上班，分工合作，按时交货，而且似乎也同样有有勤俭，克制，不惮风险的工作伦理。</p>
<blockquote>
<p>在整个旅行过程中，我对新中国人民可贵的道德风尚感触最深。中国人热诚友好、勤劳、聪明和勇敢、有献身精神、有良好的纪律，他们可以信赖和靠得住。……那些其创始与发展同宗教有密切关系，并直到今天仍在高唱宗教的重要性的西方国家，其公共道德水平有多低，如果中国人能够知道，他们无疑将会大吃一惊。这些有宗教的国家今天的暴行、贪婪、不公平、自私自利、偏见、色情、犯罪、吸毒和行凶泛滥成灾，但是没有宗教的中国却正在培育出一个健康和有道德风尚的人民。<br />
——天主教《圣十字》季刊主编威廉·文·埃登·凯悉</p>
</blockquote>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[读《fact fulness》]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16641848273013.html"/>
    <updated>2022-09-26T17:33:47+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16641848273013.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>中文译作《事实》。第一次看完了的英文书，对于英语四级都没过的我来说，读的过程还是比较吃力的。不过庆幸还是坚持了下来，好处就是没有阅读长英文的恐惧感了，也不会像以前一样一字一句的吃力的读，发现了一点其中的乐趣。<br />
这是一本畅销书，讲认知偏见的，作者因为工作缘故，经常游走在世界各地，尤其是深入世界各个贫困县，上到政要，下到百姓。亲身感受了一些国家的公共卫生，人口，经济的发展过程，经历了这些后，作者再回到自己原来呆的地方，却发现高收入地区的人对世界的真实情况有很大的误解，所以就有动力写了此书。在书里面可以看到一些生活中常见的误解，如<br />
两极化偏见，要么很好，要么很差；<br />
圣母化偏见，关注眼前矛盾，忽略大矛盾；<br />
命中注定偏见，强调种族差异，文化差异，忽略本质；<br />
意识形态偏见，要么自由要么极权。<br />
…<br />
怎么才能避免偏见呢，说起来其实也比较简单，大概就是少看新闻，保持谦卑，多看多走动，少辩论，多思考，多聊天，有点像儒家的中庸之道。<br />
另外看了一些资料，没想到作者的女儿也是 UX Designer。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[读《像哲学家一样生活》]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16336747916850.html"/>
    <updated>2021-10-08T14:33:11+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16336747916850.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>国庆看完了《像哲学家一样生活：斯多葛哲学的生活艺术》，讲了斯多葛学派的一些发展历史，以及在现代如何用哲学来帮助改造生活方式。</p>
<span id="more"></span><!-- more -->
<h3><a id="%E6%83%B3%E8%A7%A3%E5%86%B3%E6%8E%89%E9%97%AE%E9%A2%98%EF%BC%9A%E5%AF%BB%E6%B1%82%E5%AE%89%E5%AE%81" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>想解决掉问题：寻求安宁</h3>
<p>两千年来世界改变了许多，但是人类的心理却改变甚少。从进化的角度来看，人类现在最大的矛盾在于，人类百万年的竞争演化，让有贪欲，有好胜心，对环境敏感的人活了下来；但这种自然选择的动物性和现代生活是相违背的，这种根本的对抗导致了人内心产生持续不断冲突对抗，这种冲突也就是不安宁产生的根源。</p>
<h3><a id="%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%AF%BB%E6%B1%82%E5%AE%89%E5%AE%81" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>如何寻求安宁</h3>
<p>斯多葛学派所说的安宁并不是说他们的头脑处在一种行尸走肉般的状态，而是一种以抑制消极情感，鼓励积极情感为特点的心理状态。消极情感包括悲伤、生气、焦虑等，积极情感包括愉悦，充实等。</p>
<ol>
<li>消极想象，作者建议我们花时间想象我们失去了自己所珍视的东西——比如妻子离开了我们，汽车被偷了，或者失去了工作。斯多葛主义者认为，这样做，会让我们更加珍惜和享受当下。</li>
<li>保持感恩。感恩遇到的人，事，物。</li>
<li>分清完全控制的事物，一点也不能控制的事物，以及能够控制一些但又不能完全控制的事物。多关注能掌控的事物。</li>
<li>目标的内化，追求从自身挖掘快乐，而不是外在环境；目标的确定也是以自身状态为标记点，而不是以外界为评判标准</li>
<li>阶段性的阻断快乐和充足，保持饥饿。</li>
</ol>
<h3><a id="%E6%9C%80%E5%90%8E" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>最后</h3>
<p>人的不幸福往往是欲望和能力不匹配，所以要么修正欲望，要么提高能力，斯多葛哲学其实就是在修正欲望上做了最大的努力。这些生活哲学也并不复杂，古人或鸡汤里说的很多大道理类似，比如，尽人事听天命，君子祸至不惧，福至不喜，塞翁失马焉知非福，和平养无限天机，段永平的平常心等等。</p>
<p>每个时代，永远都不缺少讲大道理的内容，但有所领悟有所实践的却很少。原因大概在于大道理并不能直接获得，而是要依靠小道理来修炼，当代人就连早睡早起都不一定能做到，更不用说这些大道理了。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[读《原则》]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16327110409932.html"/>
    <updated>2021-09-27T10:50:40+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16327110409932.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>这周主要在看达里欧的《原则》，由头是之前网上流行的一个达里奥推广的科普视频「经济机器是如何运行的」，视频中达里奥把市场经济的周期性讲的通俗易懂，所以自然也就想看看他写的书了。<br />
但整本书看下来，真正有收获的内容并不是很多，在涉及原则的部分，有太多篇幅很长，而且是正确但没有指导性的意见。真正比较有意思的还是在作者对自己的经历的介绍上，摘录一些印象深刻的内容吧。</p>
<span id="more"></span><!-- more -->
<ul>
<li>主要是靠大宗期货研究起家，基于调研建模，做了当时比较创新的期现套保锁定成本的方法。</li>
<li>预言了08年金融危机和欧债危机</li>
<li>持续了近50年的冥想，帮助作者获得宁静</li>
<li>喜欢系统化思考，来归纳永恒和普适的原则。寻找变量，回归分析，配合计算机来挖掘最优解。</li>
<li>每日更新：把关于工作业务的想法，写成公开的「每日观察」，这让作者每天保持自我审视，形成一个正循环的发展。</li>
<li>推荐的书《历史的教训》《基因之河》《论个人在历史上的作用》</li>
<li>对组织习惯使用「机器化」管理，人格测试（如MBTI），制作员工棒球卡等</li>
<li>时运亨通，作者与很多政府的决策者、商业大亨都有比较好的关系，对中国的决策层有很高的评价，也看好中国的长期发展</li>
<li>生活上是现实主义，关注自然，一个东西要“好”，就必须符合现实的规律，并促进整体的进化，这才能带来最大的回报。</li>
<li>没有深深扎根于现实的理想主义者会制造问题，而不是推动进步</li>
<li>寻找生活的内控点，管在生活中遇到什么情况，如果你能负起责任，进行良好的决策，而不是抱怨你无法控制的东西。</li>
<li>克服偏见与盲点的一个方法，“两分钟法则”——两分钟内不许打断对方，以便对方有时间把想法说清楚。</li>
<li>固定型思维：喜欢自我否定，觉得自身能力是固定的，如果没有天赋和运气，便做不好事情；成长型思维：能够自我激励，相信能力是可以培养，对未知领域充满强烈求知欲，并努力达到目标。</li>
<li>很多数据显示人际关系是最好的回报，是人的健康、快乐最重要的决定因素。美好生活的基础是良好的人际关系。</li>
<li>培养一个习惯需要18个月</li>
<li>内向者聚焦于内心世界，从思想、记忆和经验中汲取能量；外向者聚焦于外部，从与人相处中汲取能量。</li>
<li>过一段时间再做决定，正在发生的事情都似乎很重要，回头看则不然</li>
</ul>
]]>
    </content>
  </entry>
  
</feed>
