<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title><![CDATA[SOME NOTES]]></title>
  <link href="somenotes.cc/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="somenotes.cc/"/>
  <updated>2023-06-09T16:28:50+08:00</updated>
  <id>somenotes.cc/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[]]></name>
  </author>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[看同济大学直播]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16861058890115.html"/>
    <updated>2023-06-07T10:44:49+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16861058890115.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>昨天看了微信视频号里的一个同济大学校友闲聊直播，有一些点挺有意思的。</p>
<ul>
<li>关于互联网原驻民：有一个嘉宾讲，他孩子的姥爷去世后，姥姥就住在养老院了，有一天他在和姥姥视频的时候，孩子跑过来看着ipad说：“姥姥是去天堂了吗？” 。孩子当时大概4岁，才能说话不久，这些孩子大概会更能接受虚拟空间与现实世界的奇妙联系吧。</li>
<li>现代人的脆弱性：现代人生活的环境，拥有丰富的物质条件，和谐的人际资源，稳定的生活环境等等，文明的发展也使一切「美好」都有更坚实的发展基础，但在这种环境呆久了，人也可能容易变的更脆弱，更敏感，更安居一隅。就像丘吉尔所说的：“我们不曾跨越世纪，不曾漂洋过海，不曾翻山越岭，不曾踏过草原，因为我们是一群‘一碰就碎的人’。”  所以还是建议大家，不要过度沉溺虚拟生活，要多走近现实，接触真实世界，接触真实的人</li>
<li>如何变的脸皮厚：其中一个嘉宾讲，自己以前脸皮比较薄，但在做了UP主后，开始尝试通过视频的方式表达自己，生活中遇到的任何事情都可以作为视频的「素材」，包括挫折，困难，不如意等。一旦这些事情成了「素材」，自己也变的脸皮更「厚」了，更能坦然面对生活了。</li>
</ul>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[苹果发布了 Vision Pro]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16861072298011.html"/>
    <updated>2023-06-07T11:07:09+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16861072298011.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>苹果昨天开了WWDC2023发布会，更新了很多有意思的东西，软件应用上，我比较期待 Journal，毕竟我最近就有日常记录的习惯，有了这个官方免费的日记应用，大概可以替换掉之前用的 DayOne 了，不知道后面会不会有第三方发布 DayOne 导出至 Journal 的应用。</p>
<p>另外苹果还发布了次时代产品 <a href="https://www.apple.com/apple-vision-pro/">Vision Pro</a>，一开始通过宣传片，我并不太感冒，感觉大概就是一个完成度比较好的 VR 设备。但在晚点的时间，看了<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1Ps4y1q7K2/?buvid=Y546AF59E7A73A3645D7A542466137EF40F1&amp;is_story_h5=false&amp;mid=Dmtnm9DMq%252BCXZ%252BsG6vJMnQ%253D%253D&amp;p=1&amp;plat_id=116&amp;share_from=ugc&amp;share_medium=iphone&amp;share_plat=ios&amp;share_session_id=8106FE5D-816F-4235-9478-17E535C35329&amp;share_source=WEIXIN&amp;share_tag=s_i&amp;timestamp=1686063744&amp;unique_k=t3rShoj&amp;up_id=25910292">现场试带人员的测评</a>，感觉这个东西可能真的是一款面向未来，比较成熟的产品。</p>
<ul>
<li>个性化定制：定制近视镜片，根据耳廓调整空间音频，根据脸型选择合适的贴合面部的设备。</li>
<li>佩戴使用很舒适，视觉无延迟，超高清，不会感到头晕和虚假。</li>
<li>实用的交互：依靠丰富的摄像头传感器，对眼球识别很精准，能快速捕捉用户意图，也可轻松识别手势，手放到腿上两指一捏或滑动，即可完成选择拖拽等</li>
<li>3D照片+空间音频：让人更有身临其境的感觉，其中一个风景演示，里面有很多自然声，在作者转头朝向鸟的时候，鸟的声音也就变大了，非常自然。</li>
</ul>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[美国电商系统比较「简陋」的一个原因]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16856015369264.html"/>
    <updated>2023-06-01T14:38:56+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16856015369264.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>之前一直很好奇为什么中国的电商营销活动这么多，规则也挺复杂。而国外如亚马逊就是另一个极端，页面简单，也没什么花里胡哨的营销活动，电子券什么的。</p>
<p>今天听疯投圈，知道了一个其中的原因，美国人不太会算账，中国的电商出海的时候曾经想在国外做一个凑单包邮的活动，比如满49美元可包邮，但实际数据下来，发现很多人不会去有动力凑单。调研下来大概有两个原因：1.美国人消费能力强，大部分都不是价格敏感性用户，所以这个小钱省不省无所谓；2.还有一个原因就是美国人不太会算账🥲，复杂的优惠规则对老美来说很头疼。所以淘宝双11试的优惠，大概在老美那边也同样是行不通的。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[老家的变化]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16831870750453.html"/>
    <updated>2023-05-04T15:57:55+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16831870750453.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>老家位于城乡结合部，每年会老家次数少，每隔段时间回老家，都会发现老家的一些变化。开个帖子，记录一下这几年最主要的变化</p>
<ul>
<li>修了条滨江路，立了牌子叫健康之路，大概是鼓励大家多运动跑步。</li>
<li>道路加宽了，居然有了红绿灯和车位。</li>
<li>医院搬家翻新，新医院挺高大上的，装修的也很人性化。</li>
<li>新修了一个装饰性的爱情路，挺有意思</li>
<li>医院定期有免费体检福利，最近每周有50个癌症筛查体检。</li>
</ul>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[因祸得福，早睡早起]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16819651899903.html"/>
    <updated>2023-04-20T12:33:09+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16819651899903.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>今年以来工作生活的节奏总是会把自己的一些计划打乱，看了一些会生活的人，一般都有一个早上的固定时间，用于处理自己的事情，比如跑步，看书，做家务啥的。是一个非常另人羡慕的生活状态。但苦于自己意志力不够吧，总是没有很好的实现这个愿望。</p>
<p>最近51回老家后，跟随父母的生活作息，我的入睡起床的习惯也在这5天的假期中逐渐「正常」了起来。大概每天22:00-23:00入睡，6:30-7:00起床，而且起床后也没有太多的倦怠感。</p>
<p>今天开始正式上班后，7:00起床的习惯也保留了下来，充足的上午时光，让我可以慢下来做不少事情，比如弄饭，看书啥的。</p>
<p>希望能一直保持吧。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[「迷茫」的高中生]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16831726298942.html"/>
    <updated>2023-05-04T11:57:09+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16831726298942.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>家里有个亲戚在成都读高三。来家里作客，一起喝了点酒。难得和高中生聊天，通过和他的闲聊，大概也看到了过去的自己。</p>
<p>有点幼稚，但渴望自由，渴望成熟，渴望被认同。</p>
<p>关于房子，他的说法是不希望住在固定的地方，不想背负贷款。</p>
<p>关于工作，他的说法是不想找固定的公司工作，想要自由的工作，但似乎现在没有找到兴趣所在，有点迷茫。</p>
<p>关于女生，他的说法是女生都很幼稚，瞧不起班上的女生化妆穿黑丝</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[固执的亲戚]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16817178402104.html"/>
    <updated>2023-04-17T15:50:40+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16817178402104.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>之前在奶奶家里<a href="%5B2023%20%E6%98%A5%E8%8A%82%5D(16749612960771.html)">装了摄像头</a>。上周末回到家里，看到家里的亲戚们会通过监控摄像头互相聊天，没有障碍，气氛融洽，甚至连我奶奶也掌握了摄像头的一些基本用法。</p>
<p>但每到这时，我就总想到家里还有一个很固执的亲戚，是我伯叔，他在当地镇政府当某个所的所长，应该算比较见过事面的人了，却至今连智能手机也不用，更不要说微信，视频这些了。</p>
<p>与之相反的便是我奶奶，她已经80有余，但微信，抖音，头条新闻等都用的还不错，对手机的一些常用功能也有了解。这在智能手机刚出来几年的时候，我是不太敢想象的，总觉得这个东西太复杂，老人们恐怕不会用，会渐渐脱离时代。</p>
<p>通过这个事情想到两点：一个就是，人还是要有开放的心态，不要给自己设限，很多东西只要肯学习，花时间，总会有收货；另一个是我这个伯叔，虽然不用手机，是个「离线者」，但他真的不幸福吗，倒也未必，他有他自己的一套认识世界的方式，很多社交人际活动都在线下进行，智能手机就算不用了也并不怎么影响他的现在的生活，从好的角度来看，这反而让他更容易掌控自己的生活了。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[读《小镇喧嚣》]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16787752502973.html"/>
    <updated>2023-03-14T14:27:30+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16787752502973.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<blockquote>
<p>当我们在否定了传统的全能型治理方式（包括支撑它的意识形态资源）之时，却又因为无法寻找到新的政治与文化正当性证成方式，无法搭建以确认新的利益政治为前提的规范合理的博弈平台，而使各种行动者暴晒在未加任何遮挡的利益竞逐场上。由是，在小镇的乡域政治场中便隐约地显现出官不官、民不民而“礼崩乐坏”的准“丛林”境地。</p>
</blockquote>
<p>这是本快20年前的书了，但现在看来依然很有意思。书的作者是华中科大的吴毅教授，是一本用小说质感包装的基层政治实录，有大量生动的场景，也有一些站在学术角度的看法。作者研究了一个在农业税取消之前的基层小镇的日常运作，包括“迎检” “征地” “上访” “村办企业” “发展经济作物” “征税” 等等。 能让人深刻的了解到乡村政治运作中遇到的一些困境和矛盾。</p>
<p>虽然距离本书出版十几年已经过去了，书中的各种情节仍在如今的基层上演。 一是立场决定选择，亘古不变。 二是“强政悍民”“弱政刁民”时常切换。 三是基层政权与农民就像大人与小孩，地位从来都不是平等的。 四是石头飞上天最终还是会落下地，事情从哪里发生还是会回哪里解决。 一些有用的沟通方法 1.一把钥匙开一把锁 2.双方各退一步 3.考虑其他利益补偿</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[今天天气好好]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16786719078011.html"/>
    <updated>2023-03-13T09:45:07+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16786719078011.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>这两天成都下了雨刮了大风，今天早上起来发现天气非常好，天空湛蓝，空气清爽。沥清路、建筑外墙和路旁的行道树，因为风雨的关系，也恢复了本来该有的颜色。能见度也相当好，可以看很远，甚至连远处的雪山也清晰可见，真是难得啊。</p>
<p>天气好，人的心情就比较愉悦，突然有点羡慕沿海的城市了。之前听说厦门那里街道和建筑外立面因为风雨的关系，总会保持的非常干净，空气好，风景好，拍照也很容易出片。</p>
<p>希望后面这种天气更多一些吧。</p>
<br/>
<p><img src="media/16786719078011/16787741141946.jpg" alt="" /></p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[留给飞书的时间不多了]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16777220716698.html"/>
    <updated>2023-03-02T09:54:31+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16777220716698.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>最近雷锋网写了一篇讲飞书的文章<a href="https://tech.ifeng.com/c/8NIDXzF4PD7">《留给飞书的时间不多了》</a>在朋友圈广为流传，文中大概意思是飞书过于重视产品体验功能的打磨，而在市场商务推广上的策略很失败，同时国内市场并不成熟，不接受「先进公司的先进方法」，有点悲壮的感觉。</p>
<p>但今天刚好也听到<a href="https://dao.fm/2023/02/28/%e5%85%88%e8%bf%9b%e5%9b%a2%e9%98%9f%ef%bc%8c%e9%9a%be%e7%94%a8%e9%a3%9e%e4%b9%a6%ef%bc%9f/">科技乱炖</a>也在讨论这个话题，感觉里面的高老师分析的更实际一些，所以就记录一下。</p>
<h3><a id="%E9%A3%9E%E4%B9%A6%E7%9A%84%E5%B8%82%E5%9C%BA%E5%8D%A0%E6%9C%89%E8%B5%B6%E4%B8%8D%E4%B8%8A%E9%92%89%E9%92%89%EF%BC%8C%E4%B8%BB%E8%A6%81%E6%9C%89%E4%B8%A4%E4%B8%AA%E5%8E%9F%E5%9B%A0%EF%BC%9A" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>飞书的市场占有赶不上钉钉，主要有两个原因：</h3>
<ol>
<li>市场有限，没抓住时机：飞书和钉钉的市场占有原本都是以一个比较平缓的速率增长的，由于飞书的体验好一些，增长斜率可能更高一些，如果按这个平缓的速率发展，飞书是有可能在市场占领完之前逐渐超过钉钉的。但可惜20年因为疫情居家办公，引发了线上化办公热潮，很多从来没尝试过线上办公的也加入了进来。当时钉钉做的早一些，产品更成熟，飞书虽然体验也不错，但产品成熟度上还是要差一些，钉钉就借此转化了相当大一部分的潜在用户，甚至在学生群体心中也埋下了种子。</li>
<li>产品定位：企业使用钉钉或飞书当然不只是聊天，还会依赖大量的办公自动化套件，比如CRM，ERP等。针对办公套件，飞书主打的是 All in one 的概念，为了控制产品交互体验，会自己做很多东西；而钉钉主要在发展生态，可以集成很多插件，自然可以更好的满足差异化客户的需求。</li>
</ol>
<p>另外，总感觉国内的 SaaS 市场相比没国外的 SaaS 市场，还是小很多，看了一些资料，感觉主要还是发展阶段的问题。一个是国内企业的管理水平不够高，业务缺少标准化流程，很多老板还是倾向于更有温度的「人治」；一个是知识产权法律法规的更新，用 SaaS 不免会涉及到数据安全，系统稳定等问题，这些都对法律法司法资源有新的要求，国外在这一方面似乎更有经验一些；还有一个就是消费者的付费意识感觉还是不太够。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[读《卓有成效的管理者》]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16760205763836.html"/>
    <updated>2023-02-10T17:16:16+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16760205763836.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>读《卓有成效的管理者》，是一本老书，写作的年代大概也就是社会转型，知识工作者爆发的年代。对知识工作者的管理，自然也成了那个年代比较关心的话题。</p>
<h3><a id="%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%80%E4%BA%9B%E6%9C%89%E8%B6%A3%E7%9A%84%E8%A7%82%E7%82%B9%EF%BC%9A" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>记录一些有趣的观点：</h3>
<ul>
<li>管理的技术在数的开篇被拔到了一个很高的高度：管理的艺术其实就是自由的艺术，如果管理失效，则自由不复存在，被极权取而代之。</li>
<li>生物学与组织：阿米巴虫（变形虫）身体的每一部分，都能随时与环境直接接触。因此，阿米巴虫无须特殊的器官来感知外界，或支撑其身体。但是一种庞大而复杂的生物，例如人类，就需要一组骨骼来支撑其躯体，也需要各种系统和器官来摄取食物和消化、呼吸和排泄、输送氧气、生殖。而且，人类还需要大脑和复杂的神经系统。再说阿米巴虫，其大部分机体都是与生存和繁殖直接相关的。而较高等动物的大部分机体，如资源储备、食物供给、能量供应以及体内组织等，都是为克服及抵消其本身结构的复杂性，以及与外界的隔离性而服务的。</li>
<li>对数字化管理的担忧：有了电脑，管理者对不能转化成电脑逻辑与语言的资料和刺激，恐怕就会不屑一顾了。管理者可能会因此失去觉察力（对情况的觉察），而仅仅重视事实（即情况发生之后的数字）了。这样一来，大量的电脑信息反而会使管理者与外界的实际隔离。</li>
<li>现代社会的分工越来越细化：在15年前（1951年），当“运筹学”刚开始流行的时候，有人开出了从事运筹学研究的学者应具备的条件。他提出的要求是，一位运筹学者应该是一位“万能博士”。他应该懂得一切，而且对人类各方面的知识都能做最佳的应用。甚至有人说，运筹学者必须具有62门自然科学和人文科学的知识。</li>
<li>注重整块时间的运用：每一位知识工作者，尤其是每一位管理者，要想有效就必须能将时间做整块的运用。如果将时间分割开来零星使用，纵然总时间相同，结果时间也肯定不够。</li>
<li>人效与管理成本：人员过多，也常造成时间的浪费。记得我初学算术时，曾有这样的问题：“某工作2人在2天内可以完成，4人一起做，需几天完成？”这样的问题，对小学生来说答案应该是1天。但是在一个组织里，正确答案将可能是4天，甚至于是永远无法完成。当然，人员太少，力量不够也不行，否则工作纵然完成了，也肯定不理想。但这却不是一成不变的定律。常见的现象是人员太多，以至于没有有效性。因为大家的时间，可能没有花在工作上，而是用来协调人员之间的关系了。</li>
<li>卓有成效的管理者在用人时，会先考虑某人能做些什么，而不是先考虑职位的要求是什么。换言之，有效的管理者早在决定将某人安置于某职位之前，会先仔细考虑这个人的条件，而且他考虑时绝不会只局限于这个职位。</li>
<li>我们常犯的错误，便是误将“经常问题”视为一连串的“偶发问题”。换言之，没有了解问题症结所在的基础，对问题缺乏经常性的认识与原则，其结果自然是失败与无效。</li>
<li>在美国历史上，每一位有效的总统，都各有其一套激发反对意见的办法，以帮助自己做出有效的决策。林肯、西奥多·罗斯福、富兰克林·罗斯福、杜鲁门，都各有他们的方式。<strong>他们共同的秘诀在于激发反对意见，以便从各种角度去了解决策的真正含义。</strong></li>
</ul>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[短视频的时间花费趋势]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16760173450811.html"/>
    <updated>2023-02-10T16:22:25+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16760173450811.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p><img src="media/16760173450811/16760174168611.jpg" alt="" /></p>
<br>
<p>最近看到一个关于互联网用户的时间花费统计，短视频开始超过购物冲到第一了，很多人会觉得这是个危险的兆头。</p>
<p>但如果从辩证历史的角度看，媒介信息的演变的方向一直是在往更能被普通人生产和消费的方向去走的，每一次媒介升级都会带来创新和机会，而短视频就是现在的新的媒介。</p>
<p>虽然短视频现在产生了大量的「垃圾内容」（或好听点叫业余化内容），但好处也是显而易见的，就是信息的传递比以前更「民主化」了，社会开始进入了视频的全民记录和全民关注的时代，而这在过去对平民来说是一种奢侈，所以也算是一种进步吧。</p>
<p>只是需要担心的是，在目前的进程中，由于商业化，娱乐化，政治化的干预，生产的内容会越来越向非理性发展吗？从周边的人来看，应该不会，大家随着网络的深度使用，似乎也越来越有「网商」了，短视频不只是用来消磨时间，也可能是学习新技能，或者信息资源互换等等。我相信随着历史的发展，公民素质的提高，社区治理的加强，短视频也最终会被人类的理性征服，而逐渐适应。</p>
<p>每一代人都有每一代人适应社会的方式，现在很多青少年有沉迷短视频的问题，但我们小时候何尝也不也是在游戏的精神鸦片里成长起来的呢。另外就我个人来讲，我爸爸刚拿手机的时候也特别沉迷，天天刷视频停不下来，但现在似乎也过了那个兴奋期了，就睡前会刷一下，也算是一种成长吧。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[看《流浪地球2》]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16750437596405.html"/>
    <updated>2023-01-30T09:55:59+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16750437596405.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>晚上看了流浪地球2，实话实说，没有想象中好看。不知道是不是年纪大了太理性的缘故，在看很多情节的时候根本无法代入，比如第一场冲突，反派为何如此强大，大量的无人机的保险被取下来了，这么基本的风控措施都没有吗；比如说7个月内完成可行行测试，说是很难，但中间似乎没有任何铺垫，中国就完成了；比如水下插网线，主机胡乱的放在水里真没有问题吗；比如穿着中山装的李雪健，最后的「我们的人一定能按时完成任务」的强行煽情，显得十分不理性；还有Moss最后说是坏事是它干的，那它是如何和反派合作炸掉电梯的呢？</p>
<p>感觉可能是这次有点用力过猛了，想表现的东西有点太多了，其实很多故事线可以再丰富一些的。</p>
<p>不过如果抛开剧情，从特效，服化道上来看，要比1强不少，大概也是因为更有钱，产业链也更完善了。而这次球2的票房也不错，对中国科幻电影的发展肯定会有个正反馈的作用，希望后面越来越好吧。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2023 春节]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16749612960771.html"/>
    <updated>2023-01-29T11:01:36+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16749612960771.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>今年的春节格外热闹，之前很多人预计的春节会有一波疫情，在我所在的地区并没有发生。大家走亲访友，人来人往，影院景区也是人满为患，原本打算带父母出去玩一圈的，最后还是做罢了。</p>
<ul>
<li>三舅上了当地春晚：三舅是个初中老师，爱好剪纸，没想到的越剪越有了名气，去年收到了央视新闻春节期间的采访，而今年则上了当地的春晚。很多事情真的就是贵在坚持。</li>
<li>老家多了条爱情路：老家的小镇位于城乡结合区域，之前新增的乡路，改造了一下，一路的护栏是粉色涂装，有LOVE的标志，还有爱情锁，说是要打造成小镇的网红路，让人耳目一新。另外镇上的街道开始有红绿灯和斑马线劝导员了，估计也是这几年开车的人越来越多了，人车关系需要进一步协调一下吧。</li>
<li>给父母家里装了指纹锁：父母一直想要在门上装个监控，看了一些装电池的感觉不太方便，最后还是选了小米带摄像头的指纹锁，这个锁的摄像头可以直接充电，说是充一次大概用3个月，比换电池方便。原本以为手脚笨拙的父亲不太会用，但最后发现他还是挺习惯指纹锁的，而且也不用带钥匙了，方便！</li>
<li>给奶奶家装了摄像头：奶奶比较独立，自己一个人打理生活，这次装了摄像头方便随时了解奶奶的动态。之前想的奶奶会不会有抵触，但装了后发现，反而奶奶和亲戚的关系更好了，比如我爸爸去我奶奶家作客，在远方的姑姑通过摄像头画面看到了，于是通过摄像头聊起了天，气氛融洽，整个场景相当自然。</li>
<li>关于楼梯的迷信：舅妈老家房子的门前有个楼梯，总共5阶，说是之前有个「大师」来看过一次，上楼的时候念念有词，每上一阶就吐一个字，5阶楼梯对应的「贫穷富贵贫」，最后一阶落在了「贫」上，预示着家里会陷入贫困。所以舅舅后来也就打算把楼梯拆了重建，这其实也是对未来不确定的生活中的一些美好的祝愿吧，只是希望这些迷信不要太过极端就好。</li>
</ul>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[读《战略与路径：黄奇帆的12堂经济课》]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16736898099562.html"/>
    <updated>2023-01-14T17:50:09+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16736898099562.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>这本书延续前作<a href="16642511252896.html">《分析与思考》</a>，也是在复旦的演讲集，演讲时间集中在20-22年间，讨论的都是中国的政策解读的话题，不过相比前作，感觉这次的干货少了不少，很多内容其实都是在2035远景规划框架内的话题。</p>
<h3><a id="%E8%AE%B0%E5%BD%95%E4%B8%80%E4%BA%9B%E5%8D%B0%E8%B1%A1%E6%B7%B1%E5%88%BB%E7%9A%84%E5%86%85%E5%AE%B9%EF%BC%9A" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>记录一些印象深刻的内容：</h3>
<ul>
<li>大城市圈：中国有14亿人，超千万人口的超级大城市不能太少，也不能太多，大体上每1亿人产生1个，<strong>应当控制在14个左右</strong>。从工业化以来300年全球城市的发展趋势看，大体上每1亿人的国家或地区会产生1个上千万人口的超级或特大级的城市。比如美国有3.4亿人，有纽约、洛杉矶、芝加哥3个超、特大城市；日本近2亿人，有东京、大阪2个超、特大城市；德国8000多万人，英国、法国都是6000多万人，各有1个特大城市柏林、伦敦、巴黎。我们国家现有7个超级大城市，有十来个人口接近七八百万的城市在争取超千万人口，今后十年，全国增加七八个达到超级大城市标准的城市是可能的，但也不能一哄而起。</li>
<li>全世界每隔20—30年就会有4—5个代表性的耐用消费品进入千家万户，成为风靡一时的消费主流，不管在中国还是亚洲其他地区，以及在欧洲、美国，都是如此。比如20世纪50—70年代是手表、自行车、缝纫机、收音机、照相机等；20世纪80—90年代是空调、电视机、冰箱、洗衣机、录像机等；21世纪以来的20年是手机、笔记本电脑、液晶面板的电视机、汽车等。这些产品的市场规模往往超过万亿美元级，哪个国家、哪个城市能够把这些产业发展起来，就会在国际竞争中走在前列。今后二三十年的五大件大概包括：家庭机器人，AR/VR眼镜，柔性显示，3D打印设备。</li>
<li>2020年中国社会60岁以上人口占18%，按照目前的增长率到2025年将达到22%，2035年为31%，2050年将达到近40%。2025年、2035年、2050年65岁及以上老年人口占比分别为15%、23%、30%。按照国际上的划分，65岁以上人口占比7%—14%是轻度老龄化社会，14%—21%是中度老龄化社会，21%以上为重度老龄化社会。也就是说，到“十四五”末期，我国将进入中度老龄化社会，到2035年是重度老龄化社会。</li>
<li>城市化率接近顶点：经过40多年的城市化发展上升到2021年的64.72%，城市化率可以说是接近了天花板。从全世界经验来看，一般城市化率到75%后达到顶点，我国城市化率才64.72%，为什么会接近顶点了呢？原因在于中国的城市化进程主要是将年轻人吸收到城市里，目前农村人口中大量的是老人、儿童，年轻人很少，过去大量农村年轻人进入城市的势头将大幅减缓，而且因为城市户籍制度的限制，农村老人不会大量进城。即使今后城市化率还会逐渐上升到70%，但速度也会放缓。</li>
<li>房价下跌风向标：一般法拍房占城市房产交易量的<strong>比例在5%以内可能对房价影响不大</strong>，如果超过20%甚至达到30%以上，城市房价必会较大幅度地下跌。</li>
<li>10年以后的新建住房中，大体上50%是商品产权房，30%是商品租赁房，20%是政府保障房。</li>
<li>要素市场化改革：支撑所有商品背后的要素大体上不超过20种。比如土地是一种生产过程中的生产资料，是一种要素；粮食，包括大豆、玉米、小麦和稻米等是一种要素；石油、天然气、煤炭等能源是要素；劳动力是一种要素；包括股权资本和债券资金的资本是一种要素；技术是一种要素；数字、数据也是一种要素。要素有其特征值，都是聚大类的，一般品种相对单一，交易场所相对集中。全世界能构成要素市场交易的要素也就不到20种。</li>
<li>诺贝尔经济学奖获得者科斯提出的一个著名定理，其基本要点就是，凡是政府管理的、有总量控制的公共资源，都可以进行市场化交易，而市场化交易一定会实现更好的资源优化配置，使得效率更高、社会总福利更大。</li>
<li>我国农村土地归集体，城市土地归国有，这是我们宪法规定的制度。如果农村的土地私有化，一方面将会造成农村土地的兼并、流失，拥有资本的人会有很多的土地，农民会流离失所。另一方面，公共设施、公共利益需要征地动迁，遇上业主不愿意，往往造成钉子户、搬不掉。</li>
<li>当前，人民币在全球支付结算中仅占2%，这与中国第二大经济体的地位极不相称。未来15年，要在跨境贸易、大宗物资进口、企业“走出去”投资等领域逐步推行以人民币结算，以此推动人民币国际化。要力争未来人民币在支付结算中的比重每年加1个点，<strong>到2035年时候人民币在支付结算中的比重能达到17%左右</strong>。</li>
</ul>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[读《下沉年代》]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16734918359957.html"/>
    <updated>2023-01-12T10:50:35+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16734918359957.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<blockquote>
<p>没人能说清解体是从什么时候开始的——曾经有一束线圈将美国人安全地绑在一起，有时甚至紧得令人窒息，可不知从何时开始松开了。</p>
</blockquote>
<p>这是一本从人物志的角度讲美国近40年历史的书，有铁锈带打工人，有红脖子农民，有华盛顿政客，有小微创业者，有硅谷大佬彼得蒂尔，有说唱歌手 JAY-Z，有华尔街的罗伯特·鲁宾等等。</p>
<p>列举一些印象比较深刻的：</p>
<ul>
<li>迪恩·普莱斯：是个红脖子农民，早年开公路快餐店挣了一些钱，在石油危机期间开始用农作物搞生物柴油，但却因为各地政府的不支持不配合而难以进行，最终被合作伙伴扫地出门，回到了起点。</li>
<li>杰夫·康诺顿：理想主义的政界精英，拜登团队的人，早年帮助拜登募集资金，当说客。之后在老朋友的邀请下加入了奥巴马政府的参议院当法律顾问，见证了金融危机下经济衰退，所以打算对银行谋求更强的监管，但司法部借口这个不是最重要的议题，始终无法推动，最后感觉政府无药可救，彻底失望后离开参议院。</li>
<li>塔米·托马斯：铁锈带打工人，早年在重工业基地杨斯顿的通用工厂的干流水线工作，随着制造业的外移，工厂关闭，大家开始失业，城镇变的越来越破败，住宅荒废，毒品横行，自己的养老金也被身边的人骗走了。后来塔米开始加入社区组织，致力发动群众，重建小镇生活。</li>
<li>彼得·蒂尔：第一批硅谷大佬，天生聪慧，创立了 pay pal，是 facebook，LinkedIn、SpaceX 等公司的天使投资人。但最近几年开始对互联网革命感到失望，觉得互联网不是真正的技术，所以开始<a href="https://foundersfund.com/the-future/">投资生物技术，能源</a>等领取，谋求更有价值的「技术进步」。</li>
<li>罗伯特·鲁宾：高盛合伙人，后担任财政部长，在位期间偏袒华尔街一方，签署了《商品期货现代化法案》——放开了衍生品受到任何机构的监管，也因此间接导致了08年金融危机，但危机后他却可以继续拿上千万的年薪并全身而退。</li>
<li>坦帕：佛罗里达的海港城市，因为06年房地产泡沫而崛起，房价一路高歌猛进，吸引了大量人借钱搞房产投资，最后击鼓传花的游戏结束，大量人无法偿还贷款被银行收走房产，人去楼空，城镇衰败。之后城镇的精英认为应该为城市修轻轨，带来新的流量和就业机会，政府也批准了，但美国人民已不再相信精英和政府，上街游行，修建轻轨的计划也无疾而终。</li>
</ul>
<p>作者似乎描述了一个处于分崩离析中的美国，观念越来越对立，贫富差距越来越大，政府无药可救，华尔街不受监管。但国内其实也有类似的问题，伴随着现代化的发展，日益多元化的社会与现有制度的张力此消彼长。贫富差距拉大，观念多元，利益多元，群体多元，旧有的模式似乎也已不再能团结大众。中美都在寻求变革，未来何去何从，不得而知。</p>
<p>最后，如果能有人用类似的手法写一本中国最近40年历史的书，大概会很有意思。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[最近看到的解决人口老龄化的三种途径]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16729133300502.html"/>
    <updated>2023-01-05T18:08:50+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16729133300502.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>中国目前即将遇到人口老龄化的现实问题，人口老龄化变化对整个社会活力，经济活动，社会管理等都会有挺大的阻力的。联合国预计中国2025年进入中度老龄化社会（20%以上是老人），2035年就是重度老龄化社会了（40%以上是老人）。国内现在貌似在推社区养老，个人养老金等来缓解压力。</p>
<p>大部分发达国家也大都有类似的问题，但除了移民之外，其他的促进生育的政策似乎起不了太大的作用。之前读<a href="16702228375812.html">李光耀观天下</a>，李自述晚年也一直在思考人口老龄化的问题，但也一直没有想到好的办法，最终新加坡解决人口结构问题还是靠的移民。</p>
<p>那有没有是发达国家，但生育率问题解决的还不错的呢。当然是有的，比如以色列，瑞典等。李光耀在书中对这些国家的看法是：一些民族单一的小国在这方面的优势，比如瑞典，挪威，丹麦等，民族单一使它们拥有一种欧洲其他地方不可能有的内部凝聚力，其人民有更加强烈的一体性和团结意识。“瑞典每个家庭几乎都有两个孩子，这是因为他们是一个民族单一的社群，并有相关的支援政策——幼儿护理、幼儿园和直到成年的各种好处。他们能做到这一点，因为他们认为他们都是同一个部族，愿意为彼此牺牲。”</p>
<p>那除了单一民族的小国，移民和福利政策的支持外，还有其他解决老龄化问题的办法吗，最近正好看到了一些有趣的解决之道，所以打算记录一下：</p>
<h3><a id="1%E8%AE%A4%E6%B8%85%E7%8E%B0%E5%AE%9E%EF%BC%8C%E6%90%9E%E7%94%9F%E4%BA%A7%E8%87%AA%E5%8A%A8%E5%8C%96" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>1. 认清现实，搞生产自动化</h3>
<p>这是在黄奇帆的《战略与路径》里看到的，有复旦的学生问黄解决人口老龄化的问题，黄的看法比较乐观，认为重点还是在三个方面：1-提升人口素质；2-发展工艺自动化，用机器人代替人；3-发展科技，提高全要素生产率。估计这里的重点还是在工艺自动化上，之前看新闻特斯拉车间中几乎所有部件都实现了75%的自动化生产，还有3D打印模块化建筑啥的，大大减少了劳动力需求。未来在人力越来越贵的情况下，很多低技能重复工作应该都会被机器替代。</p>
<h3><a id="2%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E5%8C%96%E6%8A%9A%E5%85%BB" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>2. 社会化抚养</h3>
<p>这是马督工的提法（睡前消息<a href="https://www.bilibili.com/video/av248380767/">282</a> <a href="https://www.bilibili.com/video/av417803055/">267</a> <a href="https://www.bilibili.com/video/BV1S5411g7f4/?share_source=weibo_web&amp;share_medium=web&amp;share_source=weibo&amp;bbid=0C136F62-EF13-4EDC-B12E-5A3C667B7927143077infoc&amp;ts=1619840218293">268</a>期），简言之就是兴办大量托育机构，夫妻生孩子，国家负责养，父母不用去做自己不擅长的事情，也不让父母为了教育内卷，去拼学区房，拼补习班。这有点让人想起之前在柏拉图的<a href="16644229934861.html">《理想国》</a>中看到的内容，理想国中除了孩子国家养，甚至夫妻配对也要国家安排。</p>
<p>听起来很美好，但我感觉，真有这么简单的办法的话，像新加坡这种小国肯定会优先尝试，毕竟地方小，行政效率高，管理成本低。<sup class="footnote-ref"><a href="#fn-1" id="fnref-1_ref" data-footnote-ref>1</a></sup></p>
<h3><a id="3%E6%9C%AA%E6%9D%A5%E8%B5%B7%E7%82%B9%E6%94%B6%E5%85%A5" class="anchor" aria-hidden="true"><span class="octicon octicon-link"></span></a>3. 未来起点收入</h3>
<p>未来起点收入是<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1Ru411B7fK/?spm_id_from=333.337.search-card.all.click">翟东生教授的提法</a>，大意是年轻人才是未来，要给0-35岁的人每月固定发一笔工资，作为进入社会的起点收入，你可以拿钱消费，也可以创业投资等等。好处是促进消费拉动生产，给大部分人一个比较平等的机会起点（尤其是对穷人来说），由于重视年轻人，那生育率自然也可能会有提升。但未来起点收入的代价就是国家要开始扩张信用，增发国债，搞 MMT，至于 MMT 会有什么结果，现在似乎还没有比较确定的结论可以参考。</p>
<hr />
<section class="footnotes" data-footnotes>
<ol>
<li id="fn-1">
<p>后注: 2023-01-22 马督工出了春节特别节目,用很长的篇幅讲了社会化抚养，做了一些答疑。<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1ED4y1n7MD/?spm_id_from=333.337.search-card.all.click">链接</a> <a href="#fnref-1_ref" class="footnote-backref" data-footnote-backref aria-label="Back to content">&#8617;<a></p>
</li>
</ol>
</section>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[极端暖冬]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16728992023904.html"/>
    <updated>2023-01-05T14:13:22+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16728992023904.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>看新闻说今年是个<a href="https://mini.caixin.com/2023-01-05/101985478.html?originReferrer=weibo#r2">极端暖冬</a>。 对比年中的时候的极热，那时大家纷纷猜测今年冬天肯定很冷，但结果却是暖冬。今年成都最冷的天气也在678度左右，并不刺骨，今天气温已经回升到十多度了，中午太阳晒下来，还有点微微发热。2022全年下来，估计全国平均温度都会升高不少吧。</p>
<p><img src="media/16728992023904/16729007217814.jpg" alt="" /></p>
<p>进几年的气候变化似乎越来越明显了，现代化工业化的生产活动低效的消耗了大量的能量，产生的二氧化碳像个锅盖一样罩住地球，南极融化海平面上升，极热洪水暴雪暖冬相继而至。人与自然的关系似乎越来越不和谐了，在这种预期越来越不确定的情况下，人的生产生活估计都会收到很大的影响，🤔比如今年的羽绒服估计就会少卖不少。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[通江见闻]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16727383898726.html"/>
    <updated>2023-01-03T17:33:09+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16727383898726.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>元旦的时候参加同学婚礼，婚礼举办地在巴中通江，是个很有红军文化的县城，有山有水有公园有高楼有古楼，是个挺热闹的地方。</p>
<ul>
<li>隆重的彩礼：婚礼迎亲前，男方会送上非常隆重的彩礼——能铺满一桌的几百斤的猪肉，水果篮，化妆镜等日用品等。大概是在表达自己的财力雄厚的「生存能力」和「美好祝福」吧。</li>
<li>婚礼歌曲：婚礼是传统的小镇婚礼，主持人挺有意思，名叫<a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%BC%A0%E9%A3%8E%E5%8D%8E/2839114?share_fr=pc_sina">张风华</a>，是个小镇歌手，在婚礼开始和结束时会在讲台上激情洋溢的唱歌，还会打广告让大家关注他的 QQ 音乐主页，可惜讲台下的人都是蹭饭为主，基本没有互动，大家要不是就是和邻座摆龙门镇，要不就是低头玩手机。让人不禁想到之前看到的<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1Rq4y1C7CS/?spm_id_from=333.337.search-card.all.click&amp;vd_source=bf8a845461873b0f593b7a97d6a17677">GAI在2014年婚礼卖唱</a>的场景，GAI 唱的当然更有感染力一些，可惜台下依然没有什么互动。这大概因为父母这一代背负了太多传统枷锁，大部分人一生碌碌无为为生计，平时的环境很难有机会自我表达，自然会更「含蓄」一些。</li>
<li>饭后打包：当时我那桌吃了10多分钟，有些人吃过了开始离桌，不过我还在吃。但桌上的老人已经开始按捺不住了，拿口袋出来把肉装，搞的我也没心情继续吃了。感慨现在很多中国人的生活越来越现代化了，但思想观念还没有那么现代，现代观念与传统观念的博弈大概还有很长一个过程。</li>
<li>便携式气灶：通江的席宴桌上总会摆个便携式气灶，上面放个汤锅，吃了两个不同地方的席，都是这样</li>
<li>列宁公园：通江有个列宁公园，是红四方面军总指挥部旧址基础上建起来的，有一些革命文物，路上看到了一个大石头，上面刻着「帝国主义海陆空军滚出中国！」，不过刻的比较粗糙，粗细均匀，没有笔风。</li>
</ul>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[三体好评事件]]></title>
    <link href="somenotes.cc/16727116622092.html"/>
    <updated>2023-01-03T10:07:42+08:00</updated>
    <id>somenotes.cc/16727116622092.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p><a href="16708131976420.html">之前</a>在B站看了两集三体，感觉还行，就在评论里评论里打了5星说「挺有细节，比预期好看」。没想到却引来一堆B站用户到我的个人主页动态下谩骂刷屏怀疑我是官方请的刷好评的水军😂。但在这些评论中，也看到了人类这种生物的多样型。</p>
<ul>
<li>大部分是跟着骂的，一般会说我是「一坨答辩」，应该是现在小学生的流行词汇吧。</li>
<li>还有很多是私信要群号的，想一起加入水军。</li>
<li>不过也有比较友好，耐心教导的，还推荐了一些更好的作品。</li>
<li>还有因为我动态里发了其他的番剧，网友如丧考批，说××和三体太不配了，你别喜欢××了。</li>
</ul>
<p>不过最后，我大概还是会把之前的好评删掉，因为现在看到第5集后，无论是剧情，还是场景等，感觉越来越拉垮了。尤其是剧情，还赶不上我的三体MC版。</p>
<p>1月8日后注：看到了第5集了，真是越来越拉了，弃剧了。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
</feed>
