<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title><![CDATA[JustBB]]></title>
  <link href="justbb.fun/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="justbb.fun/"/>
  <updated>2024-05-06T18:14:31+08:00</updated>
  <id>justbb.fun/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[]]></name>
  </author>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[需要教孩子学书法吗]]></title>
    <link href="justbb.fun/17149883104641.html"/>
    <updated>2024-05-06T17:38:30+08:00</updated>
    <id>justbb.fun/17149883104641.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>这是最近五一回家后从亲戚哪产生的一些感想。学习书法等这种传统文化，学的太深，是否会影响个人对世界的客观认知呢。</p>
<p>我的舅舅是一名物理老师，虽然是学的物理科学，但同时也热爱书法，剪纸等中国艺术，也许因为这些传统文化的影响，也就导致他格外的相信中医，甚至相信到有点偏执的程度了。看病的时候总是问医生，中医对这种病有效吗，就算医生明确说了中医不行，但舅舅心理总是认为中药比西药健康，后面还是会去买一些奇奇怪怪的中药（正规药店不卖的）。</p>
<p>我也有想过给舅舅普及一些现代医学的道理，不过我舅舅到了他这个年龄，要完全说服已经不太可能了，只能是尽量引导他到去正规一点的地方去做咨询吧。</p>
<p>想到之前看书上说，中国，印度，土耳其这种传统文化比较悠久的国家，深厚的历史文化即是塑造政治共同体的帮手，但也可能会有比较强的阻碍现代化发展的包袱，比如印度“圣雄”甘地也反对现代科学，主张回到过去；比如土耳其的反对凯末尔主义者，主张宗教式生活等等。</p>
<p>中国当然也有这样一批人，不过目前看还是比较乐观的，随着网络渗透率越来越高，网络效应越来越强，短视频带来的直观的视觉刺激等，让大家的知识更新方式要比以前要快很多，越来越多的人会更相信网络，而不是「先人」的经验，。而年轻一代的互联网原住民，也更加熟悉网络的互动模式，对现代文化的认识理解要比过去高很多，文化中传统的、保守的、封闭的、集中的、主观的、武断的成份正在向新型的、开放的、分散的、客观的、民主的成份转变。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[带父母去逛自贡灯会]]></title>
    <link href="justbb.fun/17148711240776.html"/>
    <updated>2024-05-05T09:05:24+08:00</updated>
    <id>justbb.fun/17148711240776.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>劳动节，去逛了自贡的灯会。据说是全国做的最好的灯会，整体上确实不错，不过确和当时在李庄的感受不太一样，有点点失落，主要是预期的原因。在李庄的时候，我并没有报太大预期，但实际上看到的一些项目却超出预期。但自贡灯会因为看了一些宣传材料，所以我是报了很大的预期的，当与想象不符的时候，自然就没那么惊喜了。</p>
<p>这里当然不是说自贡灯会不好，自贡灯会明显有很多设计很用心的地方，但人性的奇妙之处就在于，幸福的感受总是来自与实际享受与预期的水平之差的。而人的预期也总会随着体验享受的丰富，而变的越来越高，所以，下次还是要降低一些预期，少做一些攻略，可能会带来更好的体验吧。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[读《文明、资本与投资》]]></title>
    <link href="justbb.fun/17148726588774.html"/>
    <updated>2024-05-05T09:30:58+08:00</updated>
    <id>justbb.fun/17148726588774.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>这是听<a href="https://www.xiaoyuzhoufm.com/podcast/5e4ee557418a84a0466737b7">忽左忽右播客</a>推荐的一本书，作者是个自由投资人，投资经验丰富，同时喜欢研究社会经济历史等话题，看待事物有很实用主义的眼光，比如在分析凯恩斯，巴菲特，银行制度设计等，都会结合当时历史环境娓娓道来，让人印象深刻。</p>
<p>同时作者也喜欢做预测，一般敢做预测的书，总是比较引人注目的，所以这边也记录一下作者的一些观点，方便日后回顾：</p>
<ul>
<li>预期市场风格在未来几年内会逐渐变化，会逐渐向1980年之前的风格转变，从更注重「效率」变的更注重「公平」</li>
<li>通过巴菲特指标，认为美股估值过高，未来总有均值回归的一天。</li>
<li>关于很多经济学家的模型指标，认为这些指标对中型国家预测很有效，但对中、美效果不好。比如说，美国的基尼系数比欧洲国家都高。按照一般理解，这说明美国的贫富差距比较大。但是如果把欧洲作为一个整体来计算基尼系数，那比美国还要高，因为它把东欧、西欧之间的国家不平衡计算进去了。同样道理，要是把中国的东部几个省份单独计算基尼系数，那也会比现在的全国统计低得多</li>
<li>康波这种社会发展的长周期，其实就是一代人观念更新的周期：有的时候，年轻人没有其他想法，只是单纯不想跟自己的父母辈、祖父母辈使用同一个牌子的东西而已。《水浒传》里有个说法，叫“三九二十七年，天下为之一变”，我觉得这话有一定启发性。因为三十年左右，恰好是一代新人成长为社会中坚的周期长度。</li>
<li>认为社会是永远变化的，没有永远的神：假如人类社会形态的发展，只能追问到某个神、某个圣人、某种政治理念或者某种意识形态为止，那么只要将来不再出现新的神、新的圣人、新的政治理念或者新的意识形态，人类社会的形态就不再发展了，达到最高阶段了，达到完美状态了。这就是所谓“历史终结论”。可是假如驱动人类社会形态发展的根本动力来自客观世界，那么显然历史就永远不可能终结。因为上至日月星辰、下至细胞原子核，再包括人口结构和科学技术等等，这些都是变动不居的客观存在。只要它们在变，人类社会的形态就不得不随之而变。</li>
<li>无财作力,少有斗智,既饶争时：对个人来说，增长资本在不同的阶段需要用不同的方法。在没有资本的时候，就认真投资自己，发展自己的能力；在有一些资本的时候就可以用技巧（零和博弈）增加资本收入；在真正富裕的时候，就更追求稳定，需要把握周期时代的发展大势来进行投资。</li>
</ul>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[带父母去逛宜宾李庄]]></title>
    <link href="justbb.fun/17126347291546.html"/>
    <updated>2024-04-09T11:52:09+08:00</updated>
    <id>justbb.fun/17126347291546.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>清明节期间，带父母去了宜宾的李庄古镇逛了一圈。这个古镇是个2022年建的新景区，主要是人为造景的古镇，虽然自然景观比较少，但也能看的出来整体的景区设计，商家入驻，游玩项目等都是花了心思，而且审美比较在线的那种，有一些趣味在里面。</p>
<ul>
<li>景色主要是以夜景灯会为主，非常适合拍照，有很多穿着汉服的小姐姐和摄影师。</li>
<li>游船活动，游客分为大船小船，大船一共13人，里面有果盘，一圈下来大概15分钟，在夜色古镇中慢慢划船，也有点古装剧里的场景感了。</li>
<li>凤凰双飞，大概19:30的时候，古镇开始有两个凤凰升起，像是风筝一样，但其实里面是无人机在控制，凤凰浑身泛着红黄金光，背景带着鸟鸣的BGM，挺有意思的，宛如真的凤凰在飞。</li>
<li>月亮田表演，临近的月亮田据说有真人表演，也很热闹，可惜没看到。</li>
</ul>
<p>最后感想，宜宾真有钱啊，能看的出来这个景区是花了不少钱的，应该和最近几年当地GDP提升有关，不过好的是效果的确可以，钱是是用到了刀刃上的，不像那些是为了做而做的政绩项目。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[关于现代社会的生育问题]]></title>
    <link href="justbb.fun/17097070084751.html"/>
    <updated>2024-03-06T14:36:48+08:00</updated>
    <id>justbb.fun/17097070084751.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>生育问题可能是现代社会的一个比较大的矛盾。</p>
<ul>
<li>在农业社会，高生育率是因为，农民其实是有产者，生个小孩相当于多个免费劳动力，如果是男的就更好了，这其实是一种低人权的社会模式。</li>
<li>农业社会的马尔萨斯陷阱就是这样造成的，人口与土地的比例总是在治乱循环中做正弦波运动。也随着耕地技术的改进，螺旋向上。但进入现代社会后，马尔萨斯陷阱也就不奏效了。</li>
<li>进入了现代社会，个人权利得到了比较大的发展，小孩在社会中有高人权需求，但社会中的的大部分人（中产），其实是属于打工一族的无产者。 高人权=高成本；无产者=小孩没法帮你赚钱，反而可能是个风险很高的“投资品”。</li>
<li>所以很多发达社会中，穷人和富人还是比较愿意生孩子的，穷人的孩子给穷人带来的回报比是更高的；而富人也可以通过生多个孩子的赛马机制，让自己的资产能更好的传递和保存。而中产是最不愿意生孩子的。</li>
<li>至于进未来，其实还是有很多不确定性的，目前最大的不确定性其实是工业自动化和AI技术的发展，是否会解放劳动力，带来财富的巨大增长，就像 Sam Altman 之前有次采访的时候说的，大概是希望在2029年，生产的财富，能让每个美国人的基本需求在不用工作的情况下都得以满足（未来基本收入），如果这种社会真的实现了，生育率会有所提升吗？</li>
<li>关于未来基本收入，我是有期待，但可能进入这种模式不会那么的平滑，毕竟压力和改革通常是相辅相成的，大概是先有巨大的贫富差距的矛盾，失业人口的压力下，才会逐渐提升社会福利，直到全民基本收入形成。</li>
</ul>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[看《进击的巨人》]]></title>
    <link href="justbb.fun/17074596297655.html"/>
    <updated>2024-02-09T14:20:29+08:00</updated>
    <id>justbb.fun/17074596297655.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>前两天在B站一口气看完了<a href="https://www.bilibili.com/video/BV13K42117GA">进击的巨人的讲解</a>。看了之后还是挺感慨的，无论从技术上还是艺术上，都是一部好作品，能引人深思，对很多年轻人来说也算是一次政治启蒙。观看中能感受到作者的野心很大，动画中讨论了很多复杂的话题，比如民族冲突，感情冲突，派系立场冲突，价值冲突，自由与宿命的矛盾等等，每个人都想在世界寻找到自己立足于这个世界的最优解，但现实就是，可能未必有最优解，哪怕是主角，最后也是在矛盾中，为了童年的理想「围墙的外面没有人类」，迷失了自我，做了很糟糕的事情，但这是不可理解的吗。未必，现实世界很多时候就是这样的，网络上和现实中，极端的，钻牛角尖的，狂热的人到处都是，要说我从这个动画中体会到了什么，大概就是：拥有一个平衡的世界观，对理解世界，是格外重要的，而这种平衡的世界观却未必能直接获得，而需要和环境中的人，互相碰撞，自己也要不断反思才能获得。</p>
<p>但哪怕是这样一部反民族主义，反战的电影，评论区和弹幕依然充斥着大量的极端民族主义的言论，大家观看的时候很容易因为先入为主的观念，把帕岛的立场带入到自己的立场里，痛斥马岛的做法，这些人看到最后，自然也就很不能理解结局的意义。</p>
<p>但好的作品就是这样，不是一开始就能让所有人接受的，这两年随着俄乌战争，巴以冲突等，让很多人过去「单极管」式的思维得到拓展，反思就在这种奇妙的联系中逐渐发酵了，就像下面的评论一样。<br />
<img src="media/17074596297655/WX20240206-141817.png" alt="WX20240206-141817" /></p>
<p>最后引用《可能性的艺术》里的一句话：<strong>很多时候，比左右之争、东西之争、普世与民族之争更重要的，是狂热与温和之争。</strong></p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[民族主义会消失吗？]]></title>
    <link href="justbb.fun/17069658227042.html"/>
    <updated>2024-02-03T21:10:22+08:00</updated>
    <id>justbb.fun/17069658227042.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>人类社会的普遍史，总体上就是通过有序来对抗无序。哈耶克说：“人类社会中存在着种种有序的结构，但它们是许多人的行动的产物，而不是人之设计的结果”，民族主义其实也是自生秩序的一种，也是一种比较现代的概念，并不是一开始就有的。</p>
<p>在西方，普遍的历史认为民族主义的开端是法国大革命时期，在启蒙思想的作用下，过去的宗教贵族封建等观念受到挑战，社会秩序变的脆弱，对“民主、平等和自由”的呼求让国民团结到一起，建立了更加平等自由的民族主义。</p>
<p>具体到中国，「中华民族」的概念其实是在晚清时才有的，其目的在于精英知识阶层寻求动员，以对抗外部殖民风险（文化殖民，经济殖民）导致的秩序崩塌，中华的国家概念也在这其中得到加强。</p>
<p>佛洛伊德说，人的本我、自我、超我构成了人的完整的人格。国家和民族发展其实可以类似的比较，早期种族与种族之间距离远，联系少，冲突较少，种族联系主要在于内部联系，鲜有国家的概念；在种族到达一定规模后，开始和临近的种族有了联系也有了冲突，种族为了自我保护，发展资源，而在冲突和合作中，对方也像一面镜子，反射出了自己所在的种族的内部统一性（如政治，文化，习惯，语言），开始有了「自我」的认知；而种族的发展到了一定程度后，为了减少冲突摩擦，团结更多的人，实现稳定，就开始有了更高的理想，如希望通过更普遍的观念来统一更多的种族，以实现永久和平的需求，这也就逐渐达到了种族的「超我」阶段，外溢效应逐渐加强。</p>
<p>所以在现代世界，虽然相比过去联系更多了，世界变的像地球村，但距离理想的全球化（国家消失）恐怕还有很长很长的一段路。所以民族主义大概还会存在还长时间。</p>
<p>具体到最近一段时间（未来10年），民族主义冲突会更少吗，可能不乐观，按照奥古斯丁秩序观，其目的就是要穿透国家的空间阻隔，努力实现人权政治的普遍扩展，但这一过程势必依赖于现代大国的推动，实际行动上却上无法避免大国的自利行为，这反过来使得各种反对大国政治的主张获得了民族主义基础；而在发达国家内部由于发展不平衡，移民问题，阶层固化等带来的贫富差距，观念多元，利益多元等，人和人的差距似乎越来越大了，而不是越来越小了，现有的制度如何能对抗多元化社会冲突的张力呢？恐怕是很多国家都要思考的问题，像莫迪的印度是强调印度教民族主义，本·萨勒曼的沙特开始强调民族主义来替代宗教手段来实现改革，美国的特朗普也开始用美国优先来替代过去的“全球主义”，世界似乎更加民族主义化了。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[读《人生的枷锁》]]></title>
    <link href="justbb.fun/17023740911263.html"/>
    <updated>2023-12-12T17:41:31+08:00</updated>
    <id>justbb.fun/17023740911263.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>最近看《人生的枷锁》，是毛姆的自传式小说，据说一些内容是毛姆的亲身经历。故事从小到老，洋洋洒洒40余万字，情节真实细腻。</p>
<p>每次读这种关于人生的小说，总是很容易被触动，似乎我也跟随着作者度过了大半生，就像当时看《百年孤独》《美国往事》一样，读的过程中，总是让人不经开始思考人生的意义是什么，作者指的人生的枷锁是什么。</p>
<p>书中描写了大量作者内心的心理活动，从青春懵懂，到情窦初开，到叛逆自由等等。但其中也有一些我不太能带入的地方，作者是个从小就很爱读书的人，早年读了大量的书，也做过男女成长之事。按理说应该是一个能比较把握自己的人，但在遇到了一个餐厅里的「妙龄女子」后，也开始无法把握自己了，作者一直在用非常作贱自己的去追求这位女子，而且还不止一次。这另我们这种「现代人」看起来挺无法理解的，或许是我们这种「现代人」已经习惯了没有伴侣，也可以很好的解决那方面的问题，自然也就无法理解，作者对「妙龄女子」的狂热吧。这大概也是一种枷锁，枷锁的解除，总是需要有实践感悟后，才能真正的得到释放。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[知识分子]]></title>
    <link href="justbb.fun/17014016807122.html"/>
    <updated>2023-12-01T11:34:40+08:00</updated>
    <id>justbb.fun/17014016807122.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>这是小学的时候，妈妈给我的称呼，当时我妈妈把我从甘肃带到老家的泸州医学院，为了给我看眼睛，当时我的眼睛有沙眼+近视。度数一个150 一个300，在我那个年纪，算是很高的度数了，医生给我配了个眼镜，加上进口的沙眼药，似乎花了不少钱（印象中妈妈挺纠结的），出院后，妈妈对我说，以后啊，你就只能是知识分子了。</p>
<p>当时我大概只有五六岁，并不懂什么是知识分子，而且爸爸似乎对我是个近视眼还花了这么多钱很恼火。我自然也就觉得知识分子，应该是个让人很悲伤的事，这导致我当时困扰了很久😕，一直在想知识分子是干嘛的，会让我以后很没有未来吗。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[看《完蛋！我被美女包围了》]]></title>
    <link href="justbb.fun/17014016126489.html"/>
    <updated>2023-12-01T11:33:32+08:00</updated>
    <id>justbb.fun/17014016126489.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>今天看了一个恋爱类的游戏试玩，据说冲到steam中国区第二名了，是个恋爱刷好感度的游戏。但和以往二次元风格不一样的地方是，这次是真人影片，有点像腾讯之前的隐形守护者那种，售价47，但好评如潮，犹如看了一部爽文电影。</p>
<p>记录几个有趣的事情：</p>
<ol>
<li>
<p>这款游戏在大学男生宿舍很火，让很多男生在玩的时候欲罢不能，但如果最后攻略成功后，则会变得无比空虚。很多人说这游戏后颈太大了，毕竟在游戏结束之时，就是幻想破灭之时，于是大量的男性网友，在相关视频底下纷纷留言，玩了游戏后感觉失恋了。有时候很难说这种游戏对人的心理有什么影响，毕竟因人而异，但从整体角度看，现代人已经越来越能和虚拟世界共存了，很多时候虚拟世界能带来的即时情感体验已经超过现实世界里，但这种即时的体验目前再怎么发展恐怕也难以和线下下真实体验相比较，毕竟人还是三维生物，虚拟世界的带宽和传感器，目前还不能完全复刻真实世界的体验。但如果未来有一天真的实现了，那人们还会回到现实吗，这种问题已经在很多小说电影里有在思考了，大概这会是一种比任何毒品都更能让人上瘾的世界吧。感觉最近人类现代世界的发展，其实就是快感阈值一次又一次不断上升的过程，在过去，能吃饱饭，有个遮风挡雨的地方就已经很满足了，但现在，有能力的人变着花体验新事物，却可能也得不到满足。也许现代社会真的需要再一次的斯多葛哲学教育吧。</p>
</li>
<li>
<p>游戏过后，看了下抖音上，林乐清真人直播录像，林曝光了沈慧星，说沈到处和剧组里的导演策人眉来眼去，由于价值观不合，所以包括她在内的女生其实都不怎么和她往来。后来网友看到，从游戏中闺蜜结局的mv也可以看出来，沈的确感觉被孤立了，在角落里尴尬的表情，没人理会。这会是真的吗，我感觉大概率是真的，1️⃣直播中的林感觉是那种不会说假话有话就说的人，性子很直。2️⃣之前听孔雀哥哥的采访，其实能大概了解娱乐圈的混乱，这其中有主动的方面，也有被动的方面。希望这些年轻的还没有被污染的女星们，能踏实努力，少考虑捷径，考虑长远一点吧。🫠</p>
</li>
</ol>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[关于犬儒主义]]></title>
    <link href="justbb.fun/17014014993479.html"/>
    <updated>2023-12-01T11:31:39+08:00</updated>
    <id>justbb.fun/17014014993479.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>看小李老师关于犬儒主义的直播：</p>
<p>我感觉无论是斯多戈，还是犬儒，还是原子化。个人感觉重点其实是在拥有自决的能力，而不是消遣，随波逐流。</p>
<p>这种自诀的能力说的哲学一点，其实就是对个体生命和人类整体生命的意识，人类的世界总是在不断丰富的，个人就是在整体的增加中减少，而整体是在个体的减少中增加，如何能在这种复杂的动态环境中，找到自己的定位，找到生命的寄托，才是需要追寻的。</p>
<p>关于生命的寄托，有的是家人，有的是事业，有的是朋友，有的是求知…这些并不一定都是互相独立的，也可能有关联。但要说哪种寄托能带来心灵最大的满足，我想还是在求知上面，个人认为人在认识论上的一点所得，要远远大于他在其他方面可能得到的数点所得。</p>
<p>现代互联网的普及带来了很多极端化的现象，但积极的看，这也是一种信息的「民主化」，目前互联网的全民化大概还不超过10年，也许人类对这种新事物最终会慢慢适应的，就像当年报纸电台电视逐渐成为大众政治工具的时候，也有政客通过标签输出情绪化便签议题，马克吐温的小说，早期的直播节目都给这些闹剧留下了生动的记录，也有宗教人士，权威学者，积极反对这种娱乐化的媒介渠道。但在经过几十年的发展后，我们可以说已经和这些当时的新媒介完全适应了，也许未来几年后，人类最终也会对互联网上情绪喧扬的内容逐渐拖敏，逐步脱离社交媒介对人类理性的负面影响。</p>
<p>总之，长期看我是偏乐观那一派。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[和父亲吵架]]></title>
    <link href="justbb.fun/16966594082750.html"/>
    <updated>2023-10-07T14:16:48+08:00</updated>
    <id>justbb.fun/16966594082750.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>国庆回家的时候，和父亲吵了一架，主要原因是父亲对一些日常生活中经常帮助我们的亲戚报有偏见，甚至还把这个偏见拿出去给街坊邻居到处说，显得很不聪明。</p>
<p>但现在冷静下来我也理解我父亲的行为，我父亲是属于那种不太会说话，比较敏感，也比较固执的人，生活上一直没有找到为自己而活的那种豁达感，总是希望从他人那里获得认可。我其实有段时间也是如此，后来看的书多了，自然也是释怀了。我父亲这个年纪，自然是不指望他多看书了，后面有机会还是带他们多去旅游，多见见世面吧，不然思想太过封闭，人就容易钻牛角尖。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[早熟的初中生]]></title>
    <link href="justbb.fun/16961287786357.html"/>
    <updated>2023-10-01T10:52:58+08:00</updated>
    <id>justbb.fun/16961287786357.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>家里亲戚的朋友上初一了，听他们聊了一下初一小孩儿现在的生活，感觉还挺新鲜的。</p>
<ul>
<li>喜欢在小卖部买玩具，现在的电视或手机短视频上，有那种专门教你玩玩具的节目，配合小卖部一起的，不过感觉玩具质量不高，大部分都是盲盒类玩具，有点点欺骗诱导。</li>
<li>才初一，却开始吐槽寝室室长太卷，走路都抱着一本书，大家都不跟他玩🥹（原来小孩子也已经知道卷的含义了啊，社会变化太快）</li>
</ul>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[杂谈：和远方的朋友聚会]]></title>
    <link href="justbb.fun/16956114063459.html"/>
    <updated>2023-09-25T11:10:06+08:00</updated>
    <id>justbb.fun/16956114063459.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>今天和远方的朋友聚会，她是个很热闹的人，给我们讲了一些上海那边的事情，总体基调比较悲观，大概是说上海那边的人很多在用消费贷置换房贷，也有很多人准备移民，但门槛似乎比之前高了。</p>
<p>朋友说成都挺冷，最近成都降温将的挺快，想起来去年还是国庆回来之后才开始降温的。人们总是喜欢根据过去来预测未来，去年的这个时候大家都以为今年会更热，成都政府担心水电不够，把今年的丰水期奖励也取消了，但实际来看成都今年并没有那么热。</p>
<p>另外老家里传来的消息，今年桩稼果树都丰收了，去年家里的桂圆树干死了很多，但今年看无论是桂圆还是柿子，都是大丰收，桂圆也是又大又甜。问了一下背后的原因，大家也都说今年天气好，没去年那么干了。</p>
<p>后来朋友还讲了一些八卦，讲了一个认识的同学，如何PUA老公，骗钱的故事。14亿人口中，总是不缺乏这些神奇的故事啊 🥹</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[悦己消费与悦他消费]]></title>
    <link href="justbb.fun/16950878699464.html"/>
    <updated>2023-09-19T09:44:29+08:00</updated>
    <id>justbb.fun/16950878699464.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>听播客3点下班，讲了中国消费发展的事情。有个总结很有意思，说是中国现在流行「悦己消费」而不是「悦他消费」。</p>
<p>大概疫情前几年，中国其实是很流行消费升级的，比如当时的老罗发布会，格外强调中产阶级崛起，所以消费需要升级，甚至有人说「中国的消费品每个都要重新做一遍」。当时大部分人以为，中国的消费升级也会像欧美日一样，有一个长期的消费升级，价格提升，品牌崛起的过程。</p>
<p>但现在看，这个过程似乎过度的有点太快了，中国似乎很快就过度到了日本的「无印良品」时代，强调理性消费，强调真实体验，对自己好要高于对他人好（炫耀）的这种消费模式了。</p>
<p>为什么中国过渡的这么快呢？</p>
<p>猜想下来，大概有以下几方面原因吧：</p>
<ol>
<li>中国受教育人口的快速崛起，受教育人口逐渐成为消费主力，而一般教育水平越高，消费越理性。</li>
<li>互联网，互联网的发展，让消费理性的信息可以得到快速普及，比如「智商税」的教育，可以通过小红书，抖音等这种平台让大家快速种草拔草。相比欧美以前电视广告等孤立的传播媒介，有更广泛更高效的消费教育能力。</li>
<li>疫情教育，居家生活可能让大家变的更自立，比如做饭，居家运动等，健身房和餐馆就去的少了。</li>
<li>财富效应，经济下行，大家钱少了，自然消费就更精打细算了。</li>
<li>供应链的响应能力，中国市场广阔，有着比较全的供应链，所以很卷，发展的很快，导致现在已经有了DtoC（为消费者开发）模式</li>
</ol>
<p>未来这种情况会如何发展呢，目前的趋势看，这种供给的响应能力，大概会近一步向海外辐射，就像拼多多和名创优品做的一样吧，卷中国到卷全球。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[抖音上的神童]]></title>
    <link href="justbb.fun/16949187345837.html"/>
    <updated>2023-09-17T10:45:34+08:00</updated>
    <id>justbb.fun/16949187345837.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>最近在抖音上刷到了一个<a href="https://v.douyin.com/ie9heUHC/">8岁的数学奇童</a>，据说是患有阿斯伯格综合症，患有这种症状的人通常在语言，人际交往，行为模仿上比较刻板，不像正常儿童。</p>
<p>视频中的这个小孩也是一样，不过另一方面，这个儿童在数学方面却有着令人惊叹的天赋，比如5位数的乘法心算就能得到答案，比如时分秒的快速换算，比如根据太阳位置判断时间等。</p>
<p>这让我小时候看《奥秘》杂志时，偶尔会看到一些天才儿童的故事，小时候很迷这种，但长大一些后就不怎么相信了，觉得是编辑伪造的故事，毕竟身边没遇到过这种人。但这次通过抖音视频，开始真切的感受到了「天才」儿童的存在，看来还是以前的思维太过局限了。</p>
<p>大脑真是太神奇了。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[读《走出戈壁》]]></title>
    <link href="justbb.fun/16944257523511.html"/>
    <updated>2023-09-11T17:49:12+08:00</updated>
    <id>justbb.fun/16944257523511.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>这是一本讲知青如何改变命运的故事的书，作者的文笔很好，读起来有点像那种逆袭人生的「爽文」，但所有的故事和努力又都是真实的，所以就格外让人佩服了。</p>
<p>作者单伟建，曾经在世界银行、摩根大通银行和TPG投资基金工作过，97金融危机期间帮助过韩国第一银行改革，也帮助过中国银行改革。目前是亚洲最大的私市股权类投资公司PAG联合创始人，港府顾问团成员。</p>
<p>书的前半部分和后半部分，是两个完全不同的人生，前半部分主要讲了那个混乱的六七十年代，不上学大串联，知青下乡，作者被分到了内蒙古戈壁的农业兵团，负责开垦荒地，打芦薇，挖水渠，烧砖搭房，当赤脚医生等等，有很多心酸苦难，但也有同伴友谊。</p>
<p>书的后半部分，主要讲了作者如何抓住工农兵上大学名额；如何抓住机会做访问学者；如何在访问学者期间争取继续研学并获得硕士，后来师从耶伦（美现任财长），继续获得博士学位，及多个名校的教授聘书等。</p>
<p>书中令人比较印象深刻的一点，是作者读书和写日记的习惯，以及积极的心态。</p>
<ul>
<li>读书：受父亲的影响，作者从小就喜欢读书，当时读书的资料匮乏，又不能上学，所以作者不挑书，有什么就读什么，从小说，杂志，到数学教材，到英文字典，甚至到美国电台等等。作者一直孜孜不倦的读书，后来也帮助他在兵团中获得了当卫生兵的机会；未上过英文课，却有了英文的基础，后来在大学图书管中，开始不断的阅读英文刊物，帮助后来获得联合国同声翻译的机会。</li>
<li>日记：书中有很多很有意思的细节，刚开始读的时候有点怀疑作者怎么记的这么清楚，后来才知道，作者有每天写日记的习惯，书中有很多对日记内容的引用，日记帮助更真实的还原了作者当时的心境，细节和情节也更真实，更打动人。另一本作者的书《金钱博弈》中，作者一样是因为在当时记录了很多细节文档，所以才有了该书。作者后来的采访说，日记也可以帮助有更好的记忆力。我想大概也是日记这种持续和自己对话的形式，可以让作者在那个艰苦岁月，以及孤独的留学生涯中，不忘本心，坚持自我吧。</li>
<li>积极成熟的心态：作者无论是在戈壁，还是在美国留学中，一直都有一个非常积极的心态，而且这种积极不是蛮干，是对当时的环境下，一直有实现目标的一个理性判断和智慧。比如当时戈壁的工农兵有上大学的机会，是通过大家一起投票来选出来的人选，作者发现能被选中的都是人缘比较好，知名度比较高的，作者自己当时在男生这边还行，但女生那边人缘不好，当时连里流行打排球，女生喜欢看，但排球打的没有章法，所以作者就去找家里倒腾了一本排球规则的书，自学了其中的规则，每次打排球的时候就上去当教练，因此大家都记住了作者，也给他获得大学名额起到了帮助；还有后来到美国当访问学者，原本访问学者重在访问，只有一年的时间，但作者还是尽力去选修感兴趣的课程，后来所有课程都得了优秀甚至满分，让教授老师刮目相看，帮他争取了奖学金可以继续功读硕士学位，但这个时候访问时间到了，北京方面的意见是让大家可以回国了，老师说给北京那边写一封信，请求批准继续留美，作者看了后很高兴，但非常聪明的表达了不能这么写：
<blockquote>
<p>我说你不能这么写，他问我为什么。我说，如果你征求北京方面的意见，他们就要研究是否批准。只有两个可能——批准或者不予批准。批准了当然好，但是如果不予批准，我怎么办？<br />
安迪问我还有更好的办法吗？我说有，你就给北京发个贺电，说我学习成绩优异，校方决定给我奖学金，只需延期一个学期，就可以获得硕士学位，对于这样的成绩，亚基会向外贸学院表示祝贺，其他的都不必说。</p>
</blockquote>
</li>
</ul>
<p>另外类似的故事，书中有很多，能感受到作者是个明白人，遇事不争辩也不蛮干，有一些智慧，总能在环境中发现对自己最有利的方面，同时保持平衡心态持续努力，可以说是事在人为了，厉害。</p>
<p>最后记录一些作者相关的信息：</p>
<ul>
<li><a href="https://xiaochunliu.blog.caixin.com/archives/248752?originReferrer=caixinsearch_pc">https://xiaochunliu.blog.caixin.com/archives/248752?originReferrer=caixinsearch_pc</a></li>
<li><a href="https://www.163.com/dy/article/HTQ212AU0531M1CO.html">https://www.163.com/dy/article/HTQ212AU0531M1CO.html</a></li>
<li><a href="https://www.fortunechina.com/investing/c/2019-02/12/content_325699.htm">https://www.fortunechina.com/investing/c/2019-02/12/content_325699.htm</a></li>
</ul>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[看《消失的她》]]></title>
    <link href="justbb.fun/16944019238519.html"/>
    <updated>2023-09-11T11:12:03+08:00</updated>
    <id>justbb.fun/16944019238519.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>看电影《消失的她》，是个悬疑剧，也算是一个爽片，可以说是闺蜜复仇记。主要讲的是渣男设计害死了老婆并没有受到警察制裁，于是老婆的好闺蜜设了一个很大的局把男主套进来，终于让男主说了真相，找到了渣男老婆的尸体。</p>
<p>这个片，故事其实不错，挺跌宕起伏的，原本夜跑的我，看到老婆在看后都忍不住停下来一起看了。还有电影美术感觉也还可以，一些光影配色非常赞，算是比较合格的商业片了。但具体到一些情节其实和不太符合逻辑的，比如闺蜜设的这个大局，要牵扯的面和变量太广了，几乎是不太可能完成的。不过这种电影也不能太深究了，不然就感觉没意思了。</p>
<p>最后我想，由于现在女性地位的提高，女权主义，这个电影大概会在国内的女性群体中很受欢迎吧。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[和妈妈看《富贵》]]></title>
    <link href="justbb.fun/16944014676908.html"/>
    <updated>2023-09-11T11:04:27+08:00</updated>
    <id>justbb.fun/16944014676908.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>这是个2005年的电视剧，改编自小说《活着》。大概10年前的时候看过小说原著，但很多情节已经忘的差不多了，只知道主角富贵身边的人都死了，最后只有富贵和一头牛了。当时感觉小说有点太魔幻了，但在这些年看了一些历史书，还有听过去的人讲的一些经历，感觉小说一点都不魔幻，这些情节在当时都是有对应的事件的，甚至是很普遍的。比如电视中的献血至死的情节，和我一起看电视的妈妈就说：“当时啊，有很多生小孩的都会大出血，所以要献血，有一些人就是献血的就是献死的…”</p>
<p>电视剧的一些道具，台词，演技有时候会感觉有点假，让人出戏，不过情节整体还是比较还原小说的，加上最近也在看单建伟的自传，讲自己知青下乡的故事。最后那些年代发生的事串在了一起，就有了更深的体会。</p>
<p>感慨个人在时代的洪流下，力量总是很微弱的。而最近一段时间里，个人的自由似乎受到了进一步限制，网络审核过犹不及，精神文化创作上越来越迎合民粹，似乎越来越倒退了。</p>
<p>《富贵》电视剧放到今天，大概是不会过审的吧。</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[读《千脑智能》]]></title>
    <link href="justbb.fun/16939826514240.html"/>
    <updated>2023-09-06T14:44:11+08:00</updated>
    <id>justbb.fun/16939826514240.html</id>
    <content type="html">
<![CDATA[<p>读《千脑智能》，作者杰夫·霍金斯，曾是 Palm 的创始人，同时也一直对人的大脑构造，人工智能非常感兴趣。而目前他的公司也一直在从事人脑智能方面的研究，这本书算是他对智能本源猜想的一篇科普。</p>
<p>未完待续</p>
]]>
    </content>
  </entry>
  
</feed>
